\section{Revue de la littérature}
\label{sec:revue}

Cette section passe en revue les travaux théoriques et empiriques pertinents
pour notre problématique. Elle est organisée en deux parties complémentaires.
La première partie établit le cadre conceptuel en examinant successivement
la définition et les théories des transferts de migrants, les fondements de
la mesure multidimensionnelle de la pauvreté des enfants, et les canaux
par lesquels ces transferts peuvent réduire les privations infantiles.
La seconde partie recense les résultats empiriques sur l'impact des transferts
selon les différentes dimensions du bien-être de l'enfant, avant de dresser
un bilan des lacunes méthodologiques que ce mémoire entend combler.

% ── PARTIE I : Revue théorique ──────────────────────────────
\subsection{Revue théorique}

Cette première partie établit les fondements théoriques de notre analyse.
Elle présente d'abord les définitions et théories des transferts de migrants,
puis le cadre conceptuel de la pauvreté multidimensionnelle des enfants,
et enfin les canaux théoriques par lesquels ces transferts peuvent agir
sur les différentes dimensions du bien-être infantile.

\subsubsection{Les transferts de migrants : définitions, ampleur et théories}

Cette sous-section définit les transferts de migrants et en présente l'ampleur
mondiale et sénégalaise, avant d'exposer les principaux cadres théoriques
qui expliquent les motivations à transférer.

Les transferts de fonds des migrants, communément appelés \textit{remittances} dans
la littérature anglophone, désignent les fonds envoyés par des personnes résidant
à l'étranger vers leur pays ou leur région d'origine. Le Fonds Monétaire International
distingue trois composantes principales : les transferts courants des travailleurs
migrants, les rémunérations des salariés et les transferts de patrimoine des migrants.
Dans la présente étude, nous retenons une définition large incluant l'ensemble des
envois de fonds privés, formels et informels, destinés aux ménages bénéficiaires
résidant au Sénégal.

La mesure des transferts se heurte à d'importantes limites statistiques.
Les flux transitant par des canaux informels -- réseaux de confiance, transport
physique d'espèces -- échappent aux statistiques officielles. Au Sénégal, selon
\cite{ocde2017}, les transferts informels pourraient représenter entre 30 et 50\%
du total des flux reçus. Cette sous-estimation systématique doit être gardée à l'esprit
lors de l'interprétation des résultats empiriques.


Les transferts de fonds constituent l'un des flux financiers les plus importants vers
les pays en développement, surpassant depuis 2010 les flux d'aide publique au
développement \parencite{maimbo2005}. À l'échelle mondiale, \cite{worldbank2023} estimait ces flux à
près de 794 milliards de dollars en 2022, dont 626 milliards à destination des
pays à revenu faible et intermédiaire. Pour l'Afrique subsaharienne, ces flux
atteignent environ 53 milliards de dollars en 2022, représentant en moyenne
3 à 5\% du PIB régional, mais avec de fortes hétérogénéités nationales.

Le Sénégal figure parmi les pays d'Afrique de l'Ouest les plus dépendants de
ces flux~: les transferts y représentent structurellement 10 à 12\,\% du PIB,
dépassant les IDE et l'aide publique au développement réunis \parencite{worldbank2023}.
La résilience de ces flux a été démontrée lors de la crise sanitaire~: après
une contraction de 1,6\,\% en 2020, ils ont rebondi de 11,8\,\% en 2021
\parencite{worldbank2020}.


La littérature économique propose plusieurs cadres théoriques pour expliquer
les motivations des migrants à envoyer des fonds.

\textbf{Le modèle altruiste.} La théorie la plus ancienne est formulée par
\cite{lucas1985}, dans leur étude fondatrice sur le Botswana. Elle postule que
le migrant intègre le bien-être de son ménage d'origine dans sa propre fonction
d'utilité~: il tire une satisfaction directe de l'amélioration du niveau de vie
des membres restés au pays, au même titre que de sa propre consommation. Ce
cadre engendre des prédictions empiriques précises et testables. D'abord, les
transferts doivent réagir positivement au revenu du migrant~: plus celui-ci est
aisé, plus il peut se permettre de transférer sans réduire sa propre
consommation en deçà d'un seuil acceptable. Ensuite, et c'est la prédiction la
plus discriminante, les transferts doivent réagir négativement au revenu du
ménage receveur~: un ménage d'origine plus pauvre, toutes choses égales par
ailleurs, doit recevoir davantage, puisque l'utilité marginale d'un franc
supplémentaire pour ce ménage est plus élevée. Les transferts jouent alors un
rôle de redistribution intrafamiliale et, par extension, d'assurance implicite
contre la pauvreté du ménage d'origine. Cette prédiction de sensibilité
négative au revenu du receveur a été vérifiée dans de nombreux contextes, mais
elle se heurte à une difficulté économétrique majeure~: le revenu du ménage
receveur est lui-même endogène, en partie déterminé par les transferts déjà
perçus, ce qui complique l'identification causale du motif altruiste et explique
le recours fréquent, dans la littérature récente, à des données de panel ou à
des variables instrumentales pour isoler cet effet.

\textbf{L'intérêt personnel (\textit{self-interest}).} À l'opposé de
l'altruisme, ce modèle postule que le migrant transfère des fonds non par
souci désintéressé du ménage d'origine, mais pour préserver ses propres droits
sur les actifs familiaux (héritage, terre, logement) ou pour entretenir sa
réputation et ses liens sociaux en vue d'un retour futur \parencite{rapport2006}.
Le migrant est alors mieux compris comme un investisseur qui protège un
patrimoine ou une position sociale que comme un donateur désintéressé. Ce
mobile engendre des prédictions très différentes du modèle altruiste~: les
transferts doivent dépendre avant tout de la richesse et de la capacité
contributive du migrant, indépendamment du niveau de besoin du ménage
receveur, et devraient être plus élevés lorsque les enjeux patrimoniaux
(succession, propriété foncière) sont importants. \cite{antoniades2013}
apportent un test expérimental direct de ce contraste entre les deux mobiles~:
à partir d'un jeu du dictateur mesurant la propension à l'altruisme de 105
migrants indiens travaillant au Qatar, comparée ensuite à leurs transferts
effectifs vers le Kerala, ils montrent que seul le revenu du migrant explique
robustement le montant des transferts pour l'ensemble de l'échantillon --
l'altruisme mesuré expérimentalement n'a pas de pouvoir explicatif
significatif. Ce résultat s'inverse cependant pour le sous-groupe, représentant
près de la moitié de leur échantillon, des migrants ayant une dette implicite
envers leur famille (ayant financé leur propre migration)~: pour ceux-ci,
l'altruisme mesuré redevient un déterminant significatif des transferts, ce que
les auteurs interprètent à l'aide d'un modèle à préférences dépendantes d'une
référence. Ce résultat suggère que l'intérêt personnel et l'altruisme ne sont
pas des mobiles mutuellement exclusifs mais coexistent, leur poids relatif
dépendant du contexte relationnel et de l'histoire financière du migrant avec
son ménage d'origine -- une hétérogénéité que l'on retrouvera dans les tests
empiriques discriminant les mobiles plus loin dans cette section.

\textbf{La nouvelle économie des migrations (NELM).} \cite{stark1985}
proposent une rupture théorique majeure par rapport aux deux modèles
précédents, en substituant à l'acteur individuel maximisateur le ménage comme
unité de décision pertinente. Dans ce cadre, la migration n'est pas le choix
individuel d'un membre isolé du ménage, mais le résultat d'un arrangement
contractuel implicite négocié collectivement~: le ménage envoie l'un de ses
membres migrer non pas uniquement pour en tirer un revenu supplémentaire, mais
pour diversifier son portefeuille de sources de revenus et se prémunir contre
les défaillances des marchés locaux du crédit et de l'assurance, particulièrement
sévères dans les pays en développement. Les transferts sont alors la
contrepartie de cet arrangement~: le migrant rembourse implicitement le ménage
qui a financé son départ (éducation, coûts de transport, réseau social
mobilisé), tout en fournissant une assurance de fait contre les chocs de revenu
agricole ou climatique auxquels le ménage d'origine reste exposé. Ce cadre a
l'avantage d'expliquer des faits que le modèle purement altruiste peine à
rendre compte, notamment la persistance des transferts même lorsque le revenu
du ménage d'origine s'améliore, ou le choix stratégique de la destination du
migrant (villes vs pays étrangers, marchés du travail peu corrélés au marché
d'origine) pour maximiser la diversification du risque. La NELM a ouvert la
voie à une abondante littérature empirique sur les effets d'assurance
informelle des transferts, dont plusieurs études discutées ci-dessous.

\textbf{L'échange et le remboursement de dette.} \cite{rapport2006}, dans
leur revue de référence de la littérature théorique et empirique sur les
transferts, distinguent un troisième mobile, celui de l'échange contractuel et
du remboursement d'une dette implicite. Dans ce cadre, le migrant et son
ménage d'origine sont liés par un contrat implicite~: le ménage a financé les
coûts initiaux de la migration (frais de scolarité ayant permis l'obtention
d'un emploi qualifié, coût du voyage, réseau social mobilisé pour l'installation),
et les transferts constituent la contrepartie de cet investissement, au même
titre qu'un remboursement de prêt assorti d'un intérêt implicite. Une variante
de ce mobile, également recensée par \cite{rapport2006}, envisage les
transferts comme la rémunération de services rendus par le ménage d'origine au
migrant~: garde des enfants restés au pays, entretien d'un bien immobilier,
gestion d'une exploitation agricole ou prise en charge des parents âgés. Cette
famille de motifs engendre une prédiction distinctive et testable~: contrairement
au modèle altruiste où les transferts devraient perdurer tant que le besoin du
ménage receveur existe, la logique du remboursement de dette prédit que les
transferts diminuent au fil du temps à mesure que la dette est apurée, ou
suivent un profil en cloche croissant puis décroissant avec la durée de la
migration -- une prédiction que plusieurs études empiriques nationales,
présentées plus loin, permettent précisément de tester.

\textbf{Le précautionnement et l'assurance.} \cite{gubert2002}, dans une
étude pionnière conduite auprès des ménages maliens, opérationnalise
empiriquement le volet assurantiel de la NELM. Elle montre que les transferts
jouent un rôle d'assurance informelle contre les chocs idiosyncratiques et
covariants affectant le ménage d'origine (mauvaise récolte, maladie, décès du
bétail)~: ils augmentent significativement en période de choc négatif, un
comportement incompatible avec un mobile de pur échange ou d'investissement
patrimonial, mais parfaitement cohérent avec le cadre de l'aversion au risque
et de la co-assurance intrafamiliale. Le migrant agit alors comme un assureur
résiduel pour les siens, complétant ou se substituant aux marchés formels
d'assurance absents ou incomplets en zone rurale africaine. Ce résultat a été
confirmé et affiné dans le contexte sénégalais par plusieurs travaux ultérieurs,
notamment \cite{fall2010}, qui montre que les ménages situés dans les zones à
forte émigration parviennent à mieux lisser leur consommation face aux chocs
pluviométriques grâce aux transferts reçus, ce qui constitue une évidence
indirecte mais robuste du canal assurantiel dans le contexte ouest-africain
particulièrement pertinent pour ce mémoire. La principale limite empirique de
ce mobile tient cependant à la difficulté de distinguer un choc négatif
transitoire (qui devrait déclencher un transfert ponctuel) d'un choc persistant
(qui pourrait au contraire décourager le transfert si le migrant anticipe que
le ménage d'origine ne pourra jamais rembourser ce soutien), ce qui explique
la diversité des résultats empiriques rapportée plus loin selon les contextes
migratoires étudiés.

\textbf{L'investissement stratégique et collectif.} Une cinquième théorie,
moins explorée dans la littérature mais particulièrement pertinente pour le
Sénégal, analyse les transferts non plus comme un flux bilatéral entre le
migrant et son ménage, mais comme un instrument d'investissement collectif
dans le capital social et physique de la communauté d'origine. Les associations
de migrants -- tontines, fédérations villageoises, associations de
ressortissants organisées par région ou par village d'origine -- collectent des
fonds auprès de leurs membres établis à l'étranger et les affectent au
financement d'infrastructures locales~: puits et forages, mosquées, écoles,
dispensaires, routes d'accès. Ce canal collectif, documenté par \cite{azam2016}
pour l'ensemble de l'Afrique de l'Ouest, se distingue des mobiles individuels
précédents sur un point essentiel~: il peut produire des effets diffus sur
l'ensemble des ménages d'une communauté, y compris ceux qui ne reçoivent aucun
transfert privé direct, par le biais de l'amélioration des infrastructures et
des services publics locaux. Cette dimension collective est particulièrement
documentée au Sénégal, où les associations de ressortissants originaires de la
vallée du fleuve Sénégal et de la région de Kolda financent traditionnellement
des infrastructures communautaires, suggérant que l'impact des transferts sur
le bien-être des enfants pourrait ne pas se limiter aux seuls ménages
bénéficiaires directs identifiés par la variable de traitement de ce mémoire --
une limite méthodologique discutée en section~\ref{sec:discussion}.

Les tests empiriques de ces différents mobiles restent difficiles à départager
tant leurs prédictions se recoupent \parencite{rapport2006}, mais plusieurs
études nationales apportent des éléments de discrimination. \cite{piracha2011},
en Moldavie, montrent que la probabilité et le montant des transferts croissent
avec la durée de la migration puis diminuent ensuite, un profil en cloche
cohérent avec un mobile mixte d'assurance et de remboursement de dette plutôt
que d'altruisme pur. \cite{debrauw2013}, sur des migrants internes suivis en
Éthiopie, trouvent que les transferts répondent davantage aux chocs de revenu
du ménage d'origine qu'à la richesse du migrant, confirmant le rôle assurantiel
documenté par \cite{gubert2002} au Mali. À l'inverse, \cite{schiopu2006},
pour la région de voisinage européen, et \cite{henry2009}, pour la Jamaïque,
trouvent des transferts plus sensibles au revenu du migrant qu'à celui du
ménage receveur, plus conforme à un mobile altruiste ou d'échange. Cette
hétérogénéité des résultats selon les contextes migratoires justifie de ne
pas privilégier a priori un mobile unique dans l'interprétation des résultats
de ce mémoire.

En pratique, ces motivations se combinent et varient selon les caractéristiques
des ménages et des migrants. \cite{azam2016}, dans une revue de la littérature
africaine, montrent que l'altruisme et l'assurance dominent parmi les mobiles
identifiés, et que les effets sur le bien-être sont globalement positifs, quoique
très hétérogènes selon le niveau de revenu initial du ménage, la destination
du migrant et la régularité des envois.

\subsubsection{Pauvreté multidimensionnelle : cadre conceptuel}

Après avoir présenté les limites de l'approche monétaire traditionnelle,
cette sous-section expose les deux cadres de mesure retenus dans ce mémoire :
l'approche Alkire-Foster et la méthode MODA développée par l'UNICEF,
avant de situer la pauvreté multidimensionnelle des enfants dans le contexte sénégalais.

La conception dominante de la pauvreté, fondée sur le revenu ou la consommation
par habitant, présente plusieurs limites importantes pour l'analyse du bien-être
des enfants. Premièrement, le seuil monétaire ne capture pas l'accès aux services
publics (éducation, santé, eau potable, assainissement) qui conditionnent
fondamentalement le développement de l'enfant. Deuxièmement, la dimension
intra-ménage de la répartition des ressources est ignorée : un ménage non pauvre
peut abriter des enfants privés de soins essentiels. Troisièmement, les besoins
spécifiques des enfants -- nutrition, stimulation cognitive, protection -- ne sont
pas reflétés par un indicateur monétaire agrégé \parencite{gordon2003}.

\cite{sen1999} a formulé le cadre théorique des ``capabilités'' qui fonde
l'approche multidimensionnelle. Selon cet auteur, la pauvreté doit être comprise
comme une privation de libertés et de capacités fondamentales, et non comme le
seul manque de ressources monétaires. Cette perspective a été opérationnalisée
par \cite{townsend1979} qui introduit la notion de privation relative et
absolue, et plus tard par \cite{unicef2007} dans le cadre de la mesure
de la pauvreté infantile.


\cite{alkire2011} ont développé une famille de mesures de pauvreté
multidimensionnelle qui constitue le fondement méthodologique de l'Indice de
Pauvreté Multidimensionnelle (IPM) utilisé par le Programme des Nations Unies
pour le Développement depuis 2010 \parencite{pnud2010}. Cette approche présente
deux innovations majeures par rapport aux mesures existantes.

La première innovation est le double seuil d'identification. Un individu est
identifié comme privé dans une dimension $j$ si son niveau de réalisation est
inférieur au seuil de privation $z_j$ propre à cette dimension. Il est ensuite
identifié comme multidimensionnellement pauvre si le nombre pondéré de ses
privations dépasse un seuil inter-dimensionnel $k$. Ce double seuil permet
de distinguer les individus qui cumulent les privations -- les plus vulnérables
-- de ceux qui n'en subissent qu'une ou deux.

La seconde innovation est la décomposabilité de la mesure. L'IPM $M_0 = H \times A$
peut être décomposé par groupe de population, par dimension et par région, ce qui
en fait un outil utile pour l'analyse des politiques publiques ciblées.

Cette approche a été appliquée à de nombreux contextes africains
\parencite{battiston2013, ferreira2011} et au Sénégal en particulier
\parencite{ba2017, ansd2022}. Les résultats pour le Sénégal montrent une
pauvreté multidimensionnelle significativement plus élevée que la pauvreté
monétaire, en particulier dans les dimensions de l'assainissement, de l'accès
à l'eau et de l'éducation en milieu rural.


Si l'approche Alkire-Foster constitue la référence méthodologique dominante
pour la mesure de la pauvreté multidimensionnelle des adultes et des ménages,
elle présente des limites spécifiques lorsqu'elle est appliquée aux enfants.
En particulier, elle utilise les mêmes indicateurs et les mêmes seuils quel
que soit l'âge de l'enfant, alors que les besoins fondamentaux diffèrent
substantiellement entre un nourrisson et un adolescent. Elle hérite par
ailleurs de la tradition centrée sur le ménage et ne reflète pas directement
les privations de l'enfant individuel \parencite{roelen2008}.

C'est en réponse à ces limites que l'UNICEF a développé la méthode MODA
(Multiple Overlapping Deprivation Analysis). \cite{deneubourg2012} en ont
formalisé le cadre méthodologique et ses fondements théoriques. L'approche
MODA se distingue sur trois points fondamentaux. Premièrement, l'enfant est
l'unité d'analyse, et non le ménage : les privations sont mesurées
directement au niveau de l'individu. Deuxièmement, les indicateurs de
privation sont désagrégés par groupe d'âge, de sorte que les dimensions
pertinentes pour un enfant de 2 ans (nutrition, vaccination) diffèrent de
celles d'un enfant de 12 ans (scolarisation, accès à l'information).
Troisièmement, plutôt que d'agréger les privations en un indice composite
unique, MODA s'intéresse à la structure des \textit{privations superposées} :
quelles dimensions se cumulent chez les enfants les plus vulnérables, et dans
quelles proportions.

\cite{demilliano2014} ont appliqué cette méthodologie à l'Afrique
subsaharienne et montré que les configurations de privations des enfants
varient considérablement selon le groupe d'âge et le pays, justifiant
l'approche désagrégée de MODA. En Afrique de l'Ouest, les privations les
plus fréquentes chez les jeunes enfants (0-4 ans) sont l'accès à l'eau
potable et l'assainissement, tandis que pour les enfants d'âge scolaire
(5-14 ans), la non-scolarisation et le retard scolaire occupent une place
centrale.


La spécificité de la pauvreté infantile a été reconnue très tôt dans la
littérature \parencite{townsend1979, gordon2003}. Les enfants sont doublement
vulnérables : d'une part, ils dépendent entièrement des adultes pour accéder
aux ressources ; d'autre part, les privations subies pendant l'enfance ont des
effets durables sur le développement cognitif, la santé et les trajectoires
éducatives et professionnelles futures. \cite{unicef2007} a impulsé le
programme mondial d'étude de la pauvreté infantile, qui a inspiré de nombreux
travaux empiriques dans les pays en développement.

Dans le contexte sénégalais, la première analyse nationale de grande envergure
s'appuyait sur l'ESPS-II de 2011 \parencite{ba2017}. La plus récente -- et la
plus détaillée -- est celle conduite par \cite{ansd2024} à partir de
l'EHCVM 2018/19, en utilisant la méthode N-MODA adaptée au contexte sénégalais
lors d'un atelier participatif regroupant l'ANSD et les ministères sectoriels.
Avec un seuil $k = 4$ dimensions simultanées (sur 7), 50,7\% des enfants âgés
de 0 à 17 ans sont multidimensionnellement pauvres (H), avec une intensité
moyenne de 72,2\% (A) et un indice ajusté $M_0 = 0{,}366$. La prévalence est
nettement plus élevée en milieu rural (66,5\%) qu'urbain (28,1\%), et atteint
82,1\% dans la région de Kédougou, 79,4\% à Kolda et 78,0\% à Sédhiou. En
parallèle, 43,3\% des enfants vivent dans des ménages monétairement pauvres
(seuil national : 333 440 FCFA/personne/an) et 97,9\% souffrent d'au moins une
privation dans l'une des sept dimensions de bien-être retenues.

\subsubsection{Canaux d'impact des transferts sur la pauvreté multidimensionnelle des enfants}

Cette sous-section fait le lien entre la théorie et l'analyse empirique en
identifiant, dimension par dimension, les mécanismes par lesquels les transferts
de migrants peuvent réduire la pauvreté multidimensionnelle des enfants. Ces
canaux guident la construction des variables de résultat et l'interprétation
des estimations présentées aux sections suivantes.

La théorie des capabilités et les travaux empiriques permettent d'identifier
six canaux principaux par lesquels les transferts de migrants agissent sur
la pauvreté multidimensionnelle des enfants.

En matière d'éducation, les transferts lèvent la contrainte de liquidité qui
empêche les ménages pauvres d'investir dans la scolarisation~: ils financent
les frais de scolarité, les uniformes et les fournitures, tout en réduisant
le recours au travail des enfants \parencite{cox2003, acosta2011}, conformément
au modèle altruiste de transfert \parencite{lucas1985}.

Sur le plan sanitaire, l'accroissement du revenu disponible permet aux ménages
bénéficiaires d'accéder aux consultations médicales, aux médicaments et à la
vaccination, et d'améliorer la nutrition des enfants par une consommation plus
diversifiée \parencite{hildebrandt2005, amuedo2007}.

Au-delà du canal sanitaire, les transferts modifient directement la structure
de consommation alimentaire, en augmentant les dépenses en aliments diversifiés
et en améliorant le suivi de la croissance des jeunes enfants \parencite{calero2009}.

S'agissant de l'accès à l'eau, une partie des fonds reçus est affectée à des
investissements dans le logement, notamment au raccordement au réseau d'eau ou
à l'acquisition d'équipements de stockage améliorés \parencite{yang2008, gubert2002}.

Pour l'assainissement, les transferts financent la construction ou l'amélioration
des toilettes et latrines, permettant d'accéder à des infrastructures sanitaires
conformes aux normes JMP \parencite{azam2016, combes2019}.

Enfin, motivés par un souci d'assurance et de prestige social \parencite{gubert2002,
stark1985}, les ménages bénéficiaires investissent dans la rénovation des matériaux
de construction et l'agrandissement du logement, réduisant le surpeuplement.

Ces canaux ne sont pas mutuellement exclusifs~: un ménage bénéficiaire peut
simultanément améliorer son alimentation, rénover son logement et financer
la scolarisation de ses enfants. L'intensité relative de chaque canal dépend
du montant, de la régularité des transferts et du contexte socio-économique
du ménage. L'approche multidimensionnelle adoptée dans ce mémoire permet
précisément de capturer l'ensemble de ces effets et d'évaluer leur ampleur relative.

% ── PARTIE II : Revue empirique ────────────────────────────
\subsection{Revue empirique}

Cette seconde partie recense les résultats empiriques de la littérature sur
l'impact des transferts de migrants sur le bien-être des enfants. Elle examine
successivement les effets documentés sur chaque grande dimension de la pauvreté
multidimensionnelle - pauvreté monétaire, éducation, santé, logement -
avant de dresser un bilan des travaux portant directement sur la pauvreté
multidimensionnelle et d'identifier les lacunes que ce mémoire cherche à combler.

\subsubsection{Impact des transferts sur le bien-être des ménages}

Cette sous-section passe en revue les travaux empiriques sur l'effet des
transferts sur les différentes composantes du bien-être des enfants : pauvreté
monétaire des ménages, scolarisation, santé et conditions de logement.


La relation entre transferts de migrants et réduction de la pauvreté monétaire
est l'une des plus documentées dans la littérature du développement.
\cite{adams2005}, à partir d'un échantillon de 71 pays en développement,
trouvent qu'une augmentation de 10\% de la part des transferts dans le PIB est
associée à une baisse de 3,5\% de la proportion de personnes vivant avec moins
d'un dollar par jour. \cite{acosta2008}, pour l'Amérique latine, confirment
un effet réducteur de la pauvreté monétaire, bien que l'effet sur les inégalités
soit ambigu en raison de la sélection positive des migrants.

Ces résultats globaux masquent une hétérogénéité considérable. \cite{taylor2008}
montrent pour le Mexique que les transferts réduisent la pauvreté dans les zones
à forte émigration mais peuvent accroître les inégalités si les ménages aisés
sont sur-représentés parmi les familles de migrants. Dans le contexte africain,
\cite{azam2016} concluent à un effet positif mais modeste sur la pauvreté
monétaire, fortement atténué par les coûts de transaction élevés des transferts
formels et la dépendance aux canaux informels.

Pour l'Afrique de l'Ouest spécifiquement, les résultats sont contrastés.
\cite{combes2019} montrent, à partir de données de panel couvrant plusieurs
pays de l'UEMOA, que les transferts réduisent la volatilité de la consommation
des ménages et ont un effet réducteur sur la pauvreté transitoire, mais un effet
plus faible sur la pauvreté chronique. Au Sénégal, les rares études disponibles
\parencite{fall2010} suggèrent que les ménages bénéficiaires ont une consommation
par tête supérieure de 15 à 25\% à celle des non-bénéficiaires, mais que cet
écart est partiellement expliqué par des caractéristiques non observables des
ménages migrants. Plus récemment, \cite{ndiaye2024} mobilisent des méthodes
d'estimation paramétriques et non paramétriques de correction du biais de
sélection sur données sénégalaises et montrent que la migration et les
transferts réduisent la participation au marché du travail des membres
restés au pays, tout en favorisant leur accumulation de capital humain --
un résultat qui souligne la nécessité, également retenue dans ce mémoire,
de corriger le biais de sélection propre aux ménages migrants avant
d'interpréter causalement l'effet des transferts. Du côté de l'offre, \cite{carrasco2023} mobilisent les enquêtes longitudinales
MAFE et MESE (2008 et 2011) sur les migrants sénégalais en Espagne et estiment,
séparément pour les hommes et les femmes, des modèles de survie (estimateur de
Kaplan-Meier complété par une analyse multivariée) de la probabilité de
transférer des fonds. Ils montrent que l'insertion sur le marché du travail
du migrant est le déterminant le plus robuste de l'envoi de transferts, et
qu'une fois initiés, les transferts sont rarement interrompus -- un résultat
qui légitime, pour notre propre stratégie d'identification, l'hypothèse que le
statut de bénéficiaire d'un ménage varie peu à court terme et peut être traité
comme relativement stable entre deux vagues d'enquête rapprochées.


La littérature empirique sur l'effet des transferts sur la scolarisation des enfants
est abondante mais révèle des résultats contrastés. \cite{cox2003}, dans une
étude portant sur le Salvador, montrent qu'un accroissement des transferts reçus
réduit significativement la probabilité d'abandon scolaire, avec des effets plus
marqués pour les enfants du secondaire. L'effet passe par la levée de la contrainte
de liquidité, qui empêche les ménages pauvres d'investir dans l'éducation de leurs
enfants même lorsque les rendements privés sont positifs.

\cite{acosta2011} confirment ces résultats pour le même pays et montrent que
les transferts permettent également de réduire le travail des enfants, libérant
du temps pour la fréquentation scolaire. Pour les Philippines, \cite{yang2008}
exploite les chocs sur les taux de change comme variation exogène des transferts
et trouve un effet positif et significatif sur la fréquentation scolaire,
particulièrement pour les enfants issus des ménages les plus pauvres.

En Afrique subsaharienne, \cite{gyimah2013} trouvent, pour le Ghana, que les
ménages bénéficiaires de transferts ont des enfants avec des taux de scolarisation
au primaire plus élevés, et que cet effet est plus prononcé en milieu rural.
En revanche, pour l'Afrique de l'Ouest, \cite{azam2016} signalent que l'effet
positif sur la scolarisation est souvent conditionnel à l'existence d'écoles
accessibles et de qualité, ce qui n'est pas toujours garanti dans les zones rurales
éloignées. Dans le cas sénégalais, la coexistence de l'école publique et des
\textit{daara} (écoles coraniques) complexifie l'interprétation des indicateurs
de scolarisation : un enfant non-scolarisé au sens formel peut être effectivement
instruit dans une structure informelle \parencite{unicef2016}. Pour l'Équateur,
\cite{bucheli2018} nuancent ce tableau globalement positif. En exploitant le
recensement équatorien de 2010 à travers un modèle probit bivarié corrigeant
l'endogénéité du statut de bénéficiaire, ils montrent que l'effet des
transferts sur la scolarisation secondaire varie fortement selon le genre,
le milieu de résidence et le niveau de richesse du ménage~: l'effet est
positif pour les garçons pauvres en milieu urbain, mais négatif pour les
filles en milieu rural, et devient non significatif dans les ménages les
plus aisés. Ce résultat illustre l'importance de désagréger les effets selon
les caractéristiques du ménage et de l'enfant plutôt que de n'estimer qu'un
effet moyen, une logique que ce mémoire reprend dans l'analyse d'hétérogénéité
par milieu, sexe et groupe d'âge.

Les résultats sont moins univoques pour l'Afrique francophone. \cite{mansuri2006}
trouve, pour le Pakistan, que la migration du père peut paradoxalement réduire la
scolarisation des enfants, notamment des filles, en l'absence du tuteur principal
du ménage. Cet effet d'``absentéisme parental'' est potentiellement important
dans le contexte sénégalais où la migration masculine est dominante et où la
supervision parentale joue un rôle clé dans la décision de scolarisation des filles.
La revue de littérature de \cite{cortes2007} pour l'UNICEF systématise
précisément cette distinction entre effet de la migration et effet des
transferts~: à partir des cas dominicain (Amuedo-Dorantes et Pozo) et salvadorien
(Edwards Cox et Ureta, Córdova), elle montre que si l'absence du parent migrant
a un effet perturbateur sur la scolarité, en particulier au primaire, les
transferts reçus ont un effet compensateur qui tend à réduire les écarts
scolaires, notamment via l'alphabétisation (une hausse de 1\,\% des transferts
réduisant l'analphabétisme des 6-14 ans de 5,4\,\% au Mexique selon López, 2005,
cité par \cite{cortes2007}).


\cite{hildebrandt2005} ont été parmi les premiers à documenter l'effet des
transferts sur la santé infantile, en utilisant les données mexicaines. Leurs
résultats indiquent que les enfants des ménages bénéficiaires de transferts
présentent une mortalité infantile plus faible, un poids à la naissance plus élevé
et une meilleure couverture vaccinale. Ces effets passent principalement par
l'augmentation des dépenses de santé et l'amélioration des conditions de logement.

\cite{amuedo2007} confirment, également pour le Mexique, que les transferts
accroissent significativement les dépenses de santé préventive des ménages. Ils
montrent que cet effet est plus fort pour les ménages ruraux et les ménages à
faibles revenus initiaux. \cite{antman2012} nuance ces résultats en signalant
que l'absence du parent migrant peut avoir des effets négatifs sur la santé mentale
des enfants, en raison d'un manque de supervision et de soutien émotionnel.
La synthèse de la littérature réalisée par \cite{cortes2007} pour l'UNICEF
confirme ce caractère séquentiel de l'effet santé~: les études qu'elle recense
(notamment Kanaiaupuni et Donato) montrent qu'un effet négatif initial de la
désorganisation familiale sur la santé des enfants, observé dans la première
période suivant le départ du migrant, tend à être compensé dans un second temps
par l'amélioration de l'accès aux structures de santé que permettent les
transferts reçus -- un profil temporel qui rejoint la distinction entre effet
du transfert et effet de l'absence parentale discutée plus loin dans cette revue.

\cite{calero2009} étudient le cas équatorien et trouvent que les transferts
augmentent les dépenses de santé, tout en réduisant la probabilité que les enfants
souffrent de retard de croissance. Ces effets sont conditionnels à l'existence
de services de santé accessibles, ce qui soulève la question de la complémentarité
entre les transferts privés et les investissements publics en infrastructure.
\cite{fontenla2022} confirment cet effet pour les jeunes enfants équatoriens
(0-5 ans) à partir des enquêtes ménages 2005-2006 et 2013-2014, en instrumentant
la réception de transferts pour corriger son endogénéité~: les ménages
bénéficiaires consacrent une part significativement plus élevée de leur budget
à l'alimentation et à la santé, mais l'effet est concentré sur la moitié la
plus aisée de la distribution des richesses et sur les garçons, sans effet
détectable pour les ménages les plus pauvres.

En Afrique de l'Ouest, \cite{millogo2024} confirment, pour le Burkina Faso et en
corrigeant l'endogénéité du statut migratoire par un modèle à traitement endogène
(\textit{endogenous treatment effect}), un effet positif des transferts sur les
indicateurs de santé infantile, renforçant la plausibilité d'un canal similaire
au Sénégal. Sur la dimension nutritionnelle spécifiquement, \cite{davis2016}
exploitent les enquêtes LSMS guatémaltèques et instrumentent la migration du
chef de ménage par la prévalence migratoire historique issue du recensement
de 2002~: l'effet des transferts sur les indicateurs anthropométriques des
enfants restés au pays est positif lorsque le père migrant reste rattaché au
ménage nucléaire, mais s'atténue voire s'inverse lorsque son absence
s'accompagne d'une recomposition du ménage d'accueil. Ce résultat souligne
la nécessité de distinguer, dans l'interprétation causale, l'effet du transfert
monétaire proprement dit de l'effet de l'absence parentale qu'il accompagne --
une distinction que la stratégie PSM-DD de ce mémoire ne permet pas de lever
mais qui est discutée comme limite en section~\ref{sec:discussion}. Dans un
registre plus large associant santé et éducation, \cite{bouoiyour2016}
montrent, pour le Maroc, un effet globalement positif des transferts sur
l'accumulation de capital humain des enfants, confirmant que les canaux
sanitaire et éducatif documentés séparément dans cette revue s'articulent
souvent au sein d'un même processus d'investissement familial.


Au-delà de l'éducation et de la santé, les transferts influencent les conditions
de logement et d'accès aux services de base, qui constituent des dimensions
importantes de la pauvreté multidimensionnelle des enfants. \cite{yang2008}
montre que les transferts accroissent significativement les dépenses de rénovation
du logement au sein des ménages philippins. \cite{combes2019} trouvent que
les transferts stabilisent la consommation des ménages en période de choc, ce qui
bénéficie indirectement aux enfants en maintenant un niveau minimal d'accès aux
biens essentiels.

Dans le contexte africain, plusieurs travaux ont montré que les transferts sont
fréquemment utilisés pour améliorer les conditions de logement (construction,
rénovation) et accéder à l'eau potable et à l'assainissement \parencite{gubert2002,
azam2016}. Ces investissements peuvent avoir un impact direct sur les dimensions
non-éducatives et non-sanitaires de la pauvreté multidimensionnelle des enfants.

\subsubsection{Effets ambigus et limites : la mise en garde de la littérature qualitative}

Les canaux d'impact recensés ci-dessus dressent un tableau largement positif
des transferts sur le bien-être des enfants. Cette lecture doit cependant être
nuancée par la synthèse de littérature académique et institutionnelle réalisée
par \cite{cortes2007} pour la Division des politiques et de la planification de
l'UNICEF, qui met en garde contre une vision trop unilatéralement favorable.
S'appuyant sur des études de cas menées en Équateur, au Mexique, aux Philippines
et en Syrie, cette synthèse souligne d'abord que la migration et les transferts
sont indissociables~: si les transferts améliorent le bien-être matériel de
l'enfant, la migration d'un ou des deux parents qui les génère met simultanément
en péril son développement affectif et psychologique, du fait du manque
d'encadrement parental. Plusieurs études de cas anthropologiques recensées par
\cite{cortes2007} signalent un risque accru de traite et d'exploitation des
enfants livrés à la garde d'adultes autres que leurs parents, particulièrement
documenté en Albanie et en Moldavie.

La dimension de genre constitue un second point d'attention. \cite{cortes2007}
montre que la migration féminine, si elle peut accroître l'autonomie économique
des femmes migrantes, expose simultanément les femmes restées au pays et les
migrantes elles-mêmes à un ``triple désavantage'' cumulant inégalités de genre,
de race et de statut migratoire (UNRISD, cité par \cite{cortes2007}). Dans les
ménages où la mère migre, les pères assument de nouvelles responsabilités
domestiques et éducatives, avec des effets contrastés selon les études sur la
qualité de la prise en charge des enfants. Enfin, cette synthèse relève des
effets économiques et sociaux plus larges susceptibles d'affecter indirectement
le bien-être des enfants~: les transferts peuvent accroître les inégalités de
revenu au sein d'une même communauté, exercer une pression sur les ménages
non-bénéficiaires pour qu'ils envoient à leur tour un membre à l'étranger, et
modifier les habitudes de consommation au point de stigmatiser les enfants des
ménages bénéficiaires dans les communautés rurales aux normes culturelles
établies. La littérature reste également divisée sur l'existence d'une
``culture de dépendance'' aux transferts qui découragerait l'initiative
individuelle des ménages receveurs, un effet que certains auteurs contestent.
Ces mises en garde ne remettent pas en cause l'intérêt d'étudier l'effet des
transferts sur la pauvreté multidimensionnelle des enfants, mais invitent à
une interprétation prudente d'un éventuel effet nul ou modeste dans les
résultats de ce mémoire~: celui-ci pourrait refléter non l'absence d'effet du
transfert monétaire, mais la compensation partielle d'un effet positif du
transfert par les coûts psychosociaux de l'absence parentale qui l'accompagne.

\subsubsection{Synthèse de la revue empirique}

Le tableau~\ref{tab:synthese_revue} récapitule les principales études
empiriques mobilisées dans cette revue, en précisant pour chacune le contexte,
les données et la méthode d'identification, ainsi que le résultat principal.
Trois enseignements s'en dégagent pour ce mémoire. Premièrement, la quasi-totalité
des études crédibles mobilisent une stratégie de correction de l'endogénéité
(variable instrumentale, traitement endogène, correction de sélection ou
appariement), confirmant que la comparaison naïve bénéficiaires/non-bénéficiaires
est disqualifiée. Deuxièmement, les effets sont systématiquement hétérogènes --
selon le genre, le milieu, la richesse du ménage ou le statut migratoire du
parent -- ce qui justifie l'analyse d'hétérogénéité conduite au
chapitre~\ref{sec:discussion}. Troisièmement, aucune étude recensée ne combine
mesure multidimensionnelle de la pauvreté infantile et identification sur panel
en Afrique de l'Ouest~: c'est la lacune que ce mémoire comble.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Synthèse des principales études empiriques sur transferts et bien-être des enfants}
  \label{tab:synthese_revue}
  \small
  \begin{tabularx}{\linewidth}{p{2.8cm}p{2.1cm}p{3.2cm}X}
    \toprule
    Étude & Pays & Données / méthode & Résultat principal \\
    \midrule
    \multicolumn{4}{l}{\itshape Pauvreté monétaire et consommation} \\
    \cite{adams2005} & 71 pays & Macro, IV & $+10\,\%$ transferts/PIB $\Rightarrow$ $-3{,}5\,\%$ pauvreté à 1\,\$/j \\
    \cite{acosta2008} & Amérique latine & Enquêtes ménages & Réduction de la pauvreté, effet inégalités ambigu \\
    \cite{combes2019} & UEMOA & Panel macro & Réduction de la volatilité de la consommation \\
    \cite{ndiaye2024} & Sénégal & Correction de sélection & Capital humain $+$, participation au marché du travail $-$ \\
    \midrule
    \multicolumn{4}{l}{\itshape Éducation} \\
    \cite{cox2003} & Salvador & Modèle de durée & Abandon scolaire $-$ \\
    \cite{yang2008} & Philippines & IV (taux de change) & Scolarisation $+$, travail des enfants $-$ \\
    \cite{gyimah2013} & Ghana & Enquêtes ménages & Scolarisation primaire $+$, surtout rural \\
    \cite{mansuri2006} & Pakistan & Enquêtes ménages & Absence du père $\Rightarrow$ scolarisation des filles $-$ \\
    \cite{bucheli2018} & Équateur & Probit bivarié, recensement & Effets mixtes selon genre, milieu et richesse \\
    \midrule
    \multicolumn{4}{l}{\itshape Santé et nutrition} \\
    \cite{hildebrandt2005} & Mexique & IV (réseaux) & Mortalité infantile $-$, poids de naissance $+$ \\
    \cite{amuedo2007} & Mexique & Enquêtes ménages & Dépenses de santé préventive $+$ \\
    \cite{calero2009} & Équateur & IV & Retard de croissance $-$, conditionnel à l'offre de soins \\
    \cite{fontenla2022} & Équateur & IV & Dépenses santé $+$, concentré sur ménages aisés et garçons \\
    \cite{davis2016} & Guatemala & IV (prévalence migratoire) & Nutrition~: $+$ si père rattaché au ménage, sinon $\approx 0$ \\
    \cite{millogo2024} & Burkina Faso & Traitement endogène & Santé infantile $+$ \\
    \midrule
    \multicolumn{4}{l}{\itshape Offre de transferts et effets non monétaires} \\
    \cite{carrasco2023} & Sénégal/Espagne & Modèles de survie (MAFE) & Envois persistants, liés à l'emploi du migrant \\
    \cite{cortes2007} & Multi-pays & Revue UNICEF & Coûts psychosociaux de l'absence parentale \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item \textit{Note :} IV = variable instrumentale. Le signe $+$/$-$ indique
    le sens de l'effet estimé sur l'indicateur cité.
  \end{tablenotes}
\end{table}

\subsubsection{Transferts et pauvreté multidimensionnelle : bilan et lacunes}

Cette sous-section clôt la revue empirique en recensant les rares travaux
qui analysent l'impact des transferts sur la pauvreté multidimensionnelle
dans son ensemble, en discutant les stratégies d'identification causale
disponibles, et en précisant la contribution originale de ce mémoire.

Les travaux qui analysent directement l'impact des transferts sur la pauvreté
multidimensionnelle -- et non sur ses composantes prises isolément -- restent
rares. \cite{acosta2008} construisent un indicateur composite pour
l'Amérique latine et trouvent un effet négatif des transferts sur la pauvreté
multidimensionnelle, mais leurs résultats souffrent de l'endogénéité des
transferts. \cite{mckenzie2012} passent en revue les défis méthodologiques
posés par cette littérature et concluent que la plupart des estimations sont
biaisées à la hausse en raison de la sélection des ménages migrants.


La principale difficulté méthodologique de cette littérature tient au biais
de sélection : les ménages qui reçoivent des transferts diffèrent
systématiquement des ménages non-bénéficiaires, en termes de caractéristiques
observables (niveau d'éducation, localisation, accès au crédit) et inobservables
(réseaux sociaux, propension à migrer, qualité des liens familiaux, aversion
au risque). Une estimation naïve de l'effet des transferts sur la pauvreté
infantile est donc biaisée à la fois par la sélection positive (migrants plus
éduqués) et la sélection négative (familles envoyant le migrant le plus apte).

Plusieurs stratégies d'identification ont été utilisées dans la littérature.
La variable instrumentale est la plus robuste théoriquement : \cite{yang2008}
exploite les chocs exogènes sur les taux de change, et \cite{acosta2011}
utilisent la densité historique des réseaux de migrants comme instrument.
Ces stratégies, bien qu'efficaces, requièrent des instruments crédibles qui
ne sont pas facilement disponibles dans le contexte sénégalais.

La régression sur discontinuité a été utilisée par certains travaux
exploitant des seuils réglementaires d'accès aux transferts ou de droit à la
migration \parencite{mckenzie2012}, mais son application reste limitée à des
contextes spécifiques.

L'appariement par score de propension (PSM), introduit par
\cite{rosenbaum1983} et développé par \cite{heckman1997}, constitue
une alternative crédible lorsque des instruments exogènes valides ne sont pas
disponibles. Le PSM permet de contrôler les différences observables entre
bénéficiaires et non-bénéficiaires, en construisant un groupe de comparaison
statistiquement comparable au groupe traité sous l'hypothèse d'indépendance
conditionnelle. \cite{caliendo2008} offrent un guide méthodologique complet
pour sa mise en œuvre et le test de la qualité de l'appariement.

L'estimateur PSM-DD combine ces deux approches : le PSM corrige le
biais de sélection sur les observables, tandis que la double différence (DD)
neutralise les effets fixes inobservables stables dans le temps
\parencite{heckman1998, smith2005}. Cette approche combinée a été utilisée avec
succès dans l'évaluation de politiques sociales en Afrique \parencite{card1994,
angrist2009} - notamment dans les programmes conditionnels de transferts
monétaires - mais reste peu exploitée dans la littérature sur les remittances
privés en Afrique subsaharienne.


La revue de la littérature met en évidence plusieurs lacunes importantes que
ce mémoire entend combler.

\textit{Premièrement}, la pauvreté multidimensionnelle des enfants est rarement
l'objet direct de l'analyse dans les travaux sur les transferts : la plupart des
études se concentrent sur une dimension isolée (scolarisation, mortalité infantile,
dépenses de santé). Or, les enfants subissent des privations simultanées dans
plusieurs dimensions, et l'effet des transferts sur ces privations peut être
très hétérogène.

\textit{Deuxièmement}, très peu de travaux portent sur le Sénégal spécifiquement,
alors que ce pays présente des caractéristiques remarquables : un niveau de
dépendance aux transferts parmi les plus élevés d'Afrique subsaharienne, une
diaspora ancienne et géographiquement diversifiée, et une pauvreté infantile encore
très élevée malgré une croissance économique soutenue.

\textit{Troisièmement}, la combinaison PSM et double différence sur des données de
panel -- qui permet de contrôler simultanément les biais de sélection observables
et les effets fixes inobservables -- n'a pas, à notre connaissance, été appliquée
à cette question dans le contexte sénégalais. L'existence de deux vagues de
l'EHCVM (2018-2019 et 2021-2022) offre une opportunité inédite pour mettre en
œuvre cette stratégie.

Ce mémoire contribue donc à la littérature sur au moins trois points : 


(i) il
construit et analyse un indice de pauvreté multidimensionnelle spécifiquement
adapté aux enfants sénégalais ;

(ii) il exploite la dimension panel des données
EHCVM I et II pour identifier un effet causal crédible ; 

(iii) il analyse
l'hétérogénéité des effets selon le milieu de résidence, le genre et les dimensions
de la pauvreté.
