\section{Discussion}
\label{sec:discussion}

Cette section discute la validité et la portée des résultats présentés à la
section précédente. Elle comporte quatre volets : les tests de robustesse
(sensibilité au seuil inter-dimensionnel et au choix de la méthode d'appariement,
test d'attrition), l'analyse de l'hétérogénéité des effets selon le milieu,
le sexe et l'âge, l'interprétation économique d'un résultat nul, et enfin
les implications pour les politiques publiques.

\subsection{Tests de robustesse}

\subsubsection{Sensibilité au choix du seuil inter-dimensionnel}

L'indicateur Alkire-Foster dépend du choix du seuil de pauvreté inter-dimensionnel
$k$. Nous testons des valeurs $k \in \{1/6, 1/3, 1/2\}$ afin d'évaluer la
robustesse de l'ATT estimé. Le tableau~\ref{tab:robust_seuil} montre que
l'écart défavorable aux bénéficiaires n'est marginalement significatif qu'au
seuil intermédiaire ($k=1/3$)~: il s'atténue pour le seuil le plus bas et
s'inverse (sans significativité) pour le seuil le plus exigeant, ce qui
suggère que l'effet se concentre sur la zone médiane de la distribution des
privations plutôt que sur les situations extrêmes.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Sensibilité de l'ATT PSM-DD au seuil inter-dimensionnel $k$ (indicateur AF)}
  \label{tab:robust_seuil}
  \begin{tabular}{lccc}
    \toprule
    Seuil $k$ & ATT & Éc.-t. (cluster) & $p$-valeur \\
    \midrule
    $k = 1/6$ (1 indicateur sur 6)  & $+0{,}037$ & $(0{,}025)$ & 0,131 \\
    $k = 1/3$ (2 indicateurs sur 6) & $+0{,}051^{*}$ & $(0{,}030)$ & 0,097 \\
    $k = 1/2$ (3 indicateurs sur 6) & $-0{,}010$ & $(0{,}023)$ & 0,675 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item $^{*}p<0{,}10$. Erreurs-types clusterisées au niveau de la grappe.
    Appariement k-NN au niveau ménage ($k=4$, avec remise).
  \end{tablenotes}
\end{table}

\subsubsection{Sensibilité au choix de la méthode d'appariement}

Le tableau~\ref{tab:psm_methodes} (section~\ref{subsec:psmdd}) a documenté la
sensibilité de l'ATT aux trois méthodes d'appariement (k-NN, noyau Epanechnikov,
caliper). Les trois spécifications produisent des ATT positifs, compris entre
$+0{,}037$ et $+0{,}073$ pour le N-MODA, mais la significativité statistique
n'est acquise qu'avec le k-NN ($p=0{,}038$) et, marginalement, le noyau
($p=0{,}058$)~; elle disparaît avec le caliper ($p=0{,}265$). La direction de
l'effet est donc robuste au choix algorithmique, mais son intensité et sa
précision ne le sont pas, ce qui commande de l'interpréter comme un
\emph{faisceau d'indices} plutôt que comme un effet définitivement établi.

\subsubsection{Attrition et biais de sélection de l'échantillon panel}

Le panel vrai mobilise 6\,127 des 7\,156 ménages de l'EHCVM~I, soit un taux
de suivi de 85,6\,\%. Parmi les ménages avec enfants, 736 ne sont pas retrouvés
en 2021. L'attrition n'est pas aléatoire~: les ménages perdus sont
significativement plus urbains (74,2\,\% contre 49,7\,\%), plus aisés
(SMD $= 0{,}65$ sur la log-dépense) et de plus petite taille que les ménages
suivis (tableau~\ref{tab:attrition}, annexe~\ref{ann:A}), profil classique de
la mobilité résidentielle urbaine. Le point décisif pour la validité interne
est toutefois que l'attrition n'est que faiblement liée au \emph{statut de
traitement} (24,9\,\% de bénéficiaires 2018 parmi les perdus contre 22,2\,\%
parmi les suivis, $p = 0{,}099$)~: le risque de biais d'attrition différentiel
selon le traitement est donc limité, même si la généralisabilité des résultats
aux ménages urbains les plus mobiles reste restreinte.

\subsection{Analyse de l'hétérogénéité des effets}

\subsubsection{Selon le milieu de résidence}

L'effet des transferts est susceptible de varier selon le milieu de résidence.
Le tableau~\ref{tab:heterogeneite} rapporte les ATT PSM-DD pour chaque sous-groupe.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Hétérogénéité des effets par milieu de résidence, sexe et âge (PSM-DD)}
  \label{tab:heterogeneite}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    Sous-groupe & \multicolumn{2}{c}{Pauvreté N-MODA} & \multicolumn{2}{c}{Pauvreté AF} \\
    \cmidrule(lr){2-3}\cmidrule(lr){4-5}
                & ATT & $p$-val. & ATT & $p$-val. \\
    \midrule
    \multicolumn{5}{l}{\textit{Par milieu de résidence}} \\
    \quad Milieu urbain & $+0{,}050$     & 0,217 & $+0{,}029$     & 0,459 \\
    \quad Milieu rural  & $+0{,}114^{*}$ & 0,075 & $+0{,}087^{*}$ & 0,060 \\
    \quad Test d'égalité ($p$-val.) & \multicolumn{2}{c}{0,395} & \multicolumn{2}{c}{0,340} \\
    \midrule
    \multicolumn{5}{l}{\textit{Par sexe de l'enfant}} \\
    \quad Garçons & $+0{,}097^{**}$ & 0,013 & $+0{,}047$     & 0,163 \\
    \quad Filles  & $+0{,}050$      & 0,174 & $+0{,}056^{*}$ & 0,087 \\
    \midrule
    \multicolumn{5}{l}{\textit{Par groupe d'âge}} \\
    \quad 0--4 ans   & $+0{,}111^{**}$ & 0,031 & $+0{,}076^{*}$ & 0,091 \\
    \quad 5--14 ans  & $+0{,}061$      & 0,124 & $+0{,}039$     & 0,332 \\
    \quad 15--17 ans & $+0{,}055$      & 0,254 & $+0{,}062$     & 0,192 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item $^{*}p<0{,}10$, $^{**}p<0{,}05$. Erreurs-types clusterisées au niveau
    de la grappe, poids d'appariement k-NN (niveau ménage), sans pondération
    par poids d'enquête.
  \end{tablenotes}
\end{table}

L'analyse par milieu montre que l'écart défavorable aux bénéficiaires provient
principalement du milieu rural ($+0{,}114$, $p = 0{,}075$ pour le N-MODA~;
$+0{,}087$, $p=0{,}060$ pour l'AF), l'effet urbain étant plus faible et non
significatif~; la différence entre milieux n'est toutefois pas significative
($p = 0{,}395$ et $0{,}340$). Cette configuration est cohérente avec
l'interprétation d'une vulnérabilité accrue des ménages ruraux dépendants des
transferts face au choc de la COVID-19~: en zone rurale, les transferts
représentent une part plus critique des ressources, et leur contraction pendant
la crise a pu freiner la sortie de pauvreté multidimensionnelle davantage
qu'en ville.

\subsubsection{Selon le sexe de l'enfant}

L'écart défavorable est plus marqué et statistiquement significatif pour les
garçons sur le N-MODA ($+0{,}097$, $p = 0{,}013$) que pour les filles
($+0{,}050$, $p = 0{,}174$)~; sur l'indicateur AF, les deux sexes présentent
des effets similaires. Cette asymétrie modérée peut refléter des arbitrages
intra-ménage différenciés en période de contraction des ressources, mais la
proximité des intervalles de confiance interdit d'y voir un écart robuste
entre sexes.

\subsubsection{Selon la tranche d'âge}

L'écart défavorable se concentre sur les enfants d'âge préscolaire
(0--4 ans~: $+0{,}111$, $p = 0{,}031$ sur le N-MODA), tranche d'âge la plus
sensible aux variations de court terme des ressources du ménage (nutrition,
accès aux soins, enregistrement des naissances)~; il est plus faible et non
significatif pour les 5--14 ans et les 15--17 ans. Cette gradation par âge est
cohérente avec la littérature qui identifie la petite enfance comme la période
où les chocs de revenu se transmettent le plus directement au bien-être
multidimensionnel \parencite{davis2016,fontenla2022}.

\subsection{Interprétation des résultats}

Nos résultats documentent, sur la période 2018--2021, une trajectoire de
pauvreté multidimensionnelle \emph{relativement moins favorable} pour les
enfants des ménages bénéficiaires stables de transferts que pour ceux des
ménages jamais bénéficiaires comparables. L'ATT PSM-DD est positif
($+0{,}073$, $p = 0{,}038$ pour le N-MODA~; $+0{,}051$, $p = 0{,}097$ pour
l'AF), mais sa significativité n'est pas robuste au choix de la méthode
d'appariement ni au seuil inter-dimensionnel. Il faut d'abord écarter deux
lectures erronées~: ce résultat ne signifie ni que les transferts
appauvrissent les enfants en niveau (la pauvreté baisse dans les deux
groupes), ni que l'hypothèse d'un effet réducteur est confirmée -- c'est au
contraire son rejet qui est net. Plusieurs mécanismes, non mutuellement
exclusifs, peuvent expliquer ce constat~:

\paragraph{Le choc COVID-19 sur les revenus des diasporas.}
La période intervague englobe la crise de la COVID-19, qui a durement touché
les revenus des migrants dans les principaux pays d'accueil de la diaspora
sénégalaise (France, Italie, Espagne), fortement exposés aux secteurs
suspendus par les confinements. Les envois de fonds vers l'Afrique
subsaharienne ont reculé en 2020 avant de rebondir en 2021
\parencite{worldbank2020}. Or notre groupe de traitement est précisément
constitué de ménages dont le budget dépend structurellement de ces flux~:
un choc négatif sur les \emph{montants} reçus (que l'EHCVM mesure mal) se
traduit mécaniquement par une trajectoire relative défavorable, sans que le
statut de bénéficiaire cesse d'être déclaré. Les ménages jamais bénéficiaires,
dont les ressources proviennent de sources domestiques, ont été relativement
épargnés par ce canal spécifique. L'ATT positif capte alors moins un
\og effet des transferts \fg{} qu'un \emph{effet de la dépendance aux
transferts en période de crise} -- une vulnérabilité spécifique que la
littérature sur la résilience des remittances tend à sous-estimer.

\paragraph{Le motif assurantiel et la sélection dynamique résiduelle.}
La revue théorique (section~\ref{sec:revue}) a montré que les transferts
répondent aux chocs subis par le ménage d'origine \parencite{gubert2002,
debrauw2013}. Les ménages restés bénéficiaires continus jusqu'en 2021
peuvent donc être précisément ceux dont les besoins ont persisté ou se sont
aggravés -- ceux dont les enfants seraient restés pauvres même sans les
transferts. L'appariement corrige la sélection sur les caractéristiques
observables de 2018, mais pas cette sélection \emph{dynamique} sur les chocs
postérieurs, qui biaise l'ATT vers le haut. Sous cette lecture, l'effet
défavorable estimé est une borne supérieure, et l'effet causal réel des
transferts est vraisemblablement proche de zéro, voire positif pour le
bien-être des enfants.

\paragraph{Les coûts de l'absence parentale.}
Les transferts internationaux sont indissociables de l'émigration d'un membre
du ménage, souvent un parent. La décomposition par dimension est cohérente
avec ce canal~: la dimension protection de l'enfant -- qui inclut le fait de
ne pas vivre avec ses deux parents biologiques -- se dégrade relativement chez
les bénéficiaires ($+3{,}4$ pp, $p = 0{,}051$), tandis que l'éducation, canal
d'investissement classique des transferts, est la seule dimension au signe
favorable ($-2{,}9$ pp, $p = 0{,}083$). Ce contraste rejoint exactement la
mise en garde de la littérature qualitative \parencite{cortes2007} et les
résultats de \cite{davis2016} au Guatemala~: l'effet monétaire positif du
transfert coexiste avec les coûts psychosociaux et organisationnels de
l'absence du parent migrant, et le solde net peut être défavorable sur un
indicateur multidimensionnel qui agrège les deux canaux.

\paragraph{Barrières structurelles d'offre.}
Dans les zones à fort déficit d'infrastructures, les transferts monétaires ne
peuvent pas se substituer aux investissements publics collectifs~: l'absence
d'effet favorable sur les dimensions eau, assainissement ou santé peut refléter
une contrainte d'offre que le pouvoir d'achat supplémentaire ne lève pas
\parencite{mansuri2006}. La concentration de l'écart défavorable en milieu
rural, où ces contraintes sont les plus fortes, est cohérente avec ce canal.

\paragraph{Le rôle du biais de sélection.}
La comparaison des estimateurs illustre l'importance de la correction~:
la DD brute donne $+0{,}046$ ($p=0{,}063$) sur le N-MODA, l'appariement
porte l'estimation à $+0{,}073$ ($p=0{,}038$). Le biais de sélection à
l'\oe{}uvre est massif (SMD jusqu'à 0,66 avant appariement) et sa correction
change substantiellement l'inférence, ce qui valide la stratégie PSM-DD par
rapport aux approches naïves -- indépendamment du signe du résultat final.

Ces résultats s'inscrivent dans un débat empirique contrasté : si certaines
études trouvent des effets positifs des transferts sur les indicateurs
monétaires de pauvreté \parencite{adams2005,gubert2002}, les effets sur des
indicateurs multidimensionnels structurels sont moins systématiquement
établis, en particulier à court terme et en période de choc agrégé
\parencite{mansuri2006,cortes2007}. La singularité de notre période d'étude
-- traversée par une pandémie mondiale -- invite à répliquer l'analyse sur
la prochaine vague de l'EHCVM avant d'en tirer des conclusions structurelles.

\subsection{Implications pour les politiques publiques}

L'absence d'effet réducteur mesurable des transferts sur la pauvreté
multidimensionnelle des enfants -- et l'indication d'une vulnérabilité
spécifique des ménages qui en dépendent en période de crise -- conduisent à
des recommandations différentes de celles qui découleraient d'un effet
protecteur confirmé. Trois axes se dégagent :

\paragraph{Ne pas surestimer la capacité des transferts à réduire la pauvreté
multidimensionnelle à court terme.}
Les politiques de facilitation des transferts (réduction des coûts de transaction,
formalisation des canaux) restent souhaitables pour des raisons de bien-être
immédiat des ménages, mais ne sauraient se substituer à des politiques sectorielles
ciblant les dimensions structurelles de la pauvreté infantile (accès à l'eau,
assainissement, éducation). Nos résultats montrent de surcroît que la dépendance
aux transferts constitue un facteur de vulnérabilité en cas de choc affectant
les diasporas~: des mécanismes d'amortissement (protection sociale contracyclique
ciblant les ménages récipiendaires lors des crises dans les pays d'accueil)
mériteraient d'être étudiés.

\paragraph{Investissements publics complémentaires dans les dimensions structurelles.}
Nos résultats par dimension (section~\ref{subsec:psmdd}) suggèrent un effet
favorable des transferts sur la seule dimension éducation ($-2{,}9$ pp,
$p = 0{,}083$), cohérent avec l'allocation d'une partie des ressources reçues
à la scolarisation des enfants. En revanche, les dimensions infrastructurelles
(eau, assainissement, logement) ne présentent pas d'effet favorable, probablement
en raison de contraintes d'offre qui rendent le seul apport monétaire insuffisant.
Des investissements publics ciblant l'accès à l'eau potable et à l'assainissement
constitueraient un complément indispensable aux flux de transferts privés.

\paragraph{Renforcement de la protection sociale des enfants de ménages migrants.}
La dégradation relative de la dimension protection de l'enfant chez les
bénéficiaires ($+3{,}4$ pp, $p = 0{,}051$) souligne la vulnérabilité spécifique
des enfants dont un parent est absent pour cause de migration -- enregistrement
des naissances, travail des enfants, séparation parentale. Des programmes ciblés
de protection sociale (transferts conditionnels, suivi nutritionnel et scolaire,
appui à l'état civil dans les zones de forte émigration) pourraient compléter
les mécanismes informels de transferts et atténuer les coûts non monétaires
de la migration pour les enfants concernés.
