\chapter{Cadre methodologique}
\label{chap:methodo}

Ce chapitre presente l'architecture methodologique de l'etude. Nous exposons
successivement la construction de l'indice de pauvrete multidimensionnelle
adapte aux enfants senegalais (IPM-Enfant), les donnees mobilisees, et la
strategie d'identification causale fondee sur la combinaison du score de
propension et de la double difference.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Mesure de la pauvrete multidimensionnelle des enfants}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Fondements conceptuels : l'approche des capabilites et la methode
Alkire-Foster}

La mesure monetaire de la pauvrete, fondee sur le revenu ou la consommation
par habitant, presente des limites bien documentees pour saisir les conditions
de vie des enfants. Elle ne rend pas compte des privations dans des dimensions
essentielles au developpement humain - education, sante, acces a l'eau et a
l'assainissement - qui peuvent persister meme en l'absence de deficience
monetaire, et elle ne capte pas la simultaneite des privations qui caracterise
les situations de grande vulnerabilite \parencite{sen1999, gordon2003}.

L'approche par les capabilites de \textcite{sen1985} fournit un socle
conceptuel plus adapte : ce qui importe n'est pas seulement les ressources
dont dispose un individu, mais sa capacite reelle a fonctionner -- a etre
nourri, eduque, en bonne sante. Appliquee aux enfants, cette approche invite
a mesurer les manques dans chacune des dimensions fondamentales du bien-etre
infantile plutot que de ramener la pauvrete a une seule metrique monetaire.

La methode d'Alkire-Foster \parencite{alkire2007, alkire2011} operationnalise
ce cadre conceptuel en deux etapes -- identification et agregation -- et
satisfait un ensemble de proprietes axiomatiques souhaitables (invariance
d'echelle, monotonie, sensibilite a l'intensite). Elle est aujourd'hui
utilisee comme fondement methodologique de l'Indice de Developpement Humain
(IDH) ajuste aux inegalites du PNUD \parencite{pnud2010} et est adaptee a
plusieurs contextes nationaux en Afrique subsaharienne
\parencite{battiston2013}.

\subsection{Dimensions, indicateurs et seuils retenus}

Le choix des dimensions et indicateurs repond a deux contraintes : leur
pertinence conceptuelle pour le bien-etre de l'enfant au Senegal, et leur
disponibilite dans les deux vagues de l'EHCVM. Nous retenons trois grandes
dimensions -- education, sante et niveau de vie -- declinee chacune en deux
indicateurs, soit $d = 6$ indicateurs au total, chacun affecte d'un poids
egal de $w_j = 1/6$.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dimensions, indicateurs et seuils de privation de l'IPM-Enfant}
  \label{tab:ipm_indicateurs}
  \begin{threeparttable}
    \begin{tabular}{p{2.5cm}p{3.5cm}p{5.5cm}c}
      \toprule
      Dimension    & Indicateur              & Seuil de privation                       & Poids \\
      \midrule
      \multirow{2}{2.5cm}{Education}
                   & Frequentation scolaire  & Enfant de 6 a 17 ans non scolarise        & 1/6   \\[4pt]
                   & Retard scolaire         & Retard scolaire superieur ou egal a 2 ans & 1/6   \\
      \midrule
      \multirow{2}{2.5cm}{Sante}
                   & Suivi nutritionnel      & Aucune consultation de sante dans
                                              les 12 derniers mois                       & 1/6   \\[4pt]
                   & Vaccination             & Vaccination incomplete pour les enfants
                                              de 0 a 5 ans                               & 1/6   \\
      \midrule
      \multirow{2}{2.5cm}{Niveau de vie}
                   & Acces a l'eau potable   & Eau de boisson non amelioree              & 1/6   \\[4pt]
                   & Assainissement          & Toilettes ou latrines non ameliorees      & 1/6   \\
      \bottomrule
    \end{tabular}
    \begin{tablenotes}
      \small
      \item \textit{Note :} Les definitions des sources ameliorees d'eau et
      d'assainissement suivent les normes JMP (Joint Monitoring Programme
      WHO/UNICEF). Le retard scolaire est mesure par la difference entre
      l'age de l'enfant et l'age theorique correspondant a son niveau.
    \end{tablenotes}
  \end{threeparttable}
\end{table}

Le choix du seuil de frequentation scolaire (6-17 ans) correspond au cycle
primaire et secondaire au Senegal. Les indicateurs de sante refletent les deux
formes les plus documentees de deprivation sanitaire chez l'enfant en Afrique
subsaharienne : le defaut de suivi preventif et le retard vaccinal
\parencite{unicef2007}. Les indicateurs de niveau de vie renseignent sur les
conditions environnementales du developpement de l'enfant au sein du menage.

\subsection{Construction de l'IPM-Enfant}

\subsubsection{Etape 1 : identification des prive et des multidimensionnellement
pauvres}

Soit $n$ enfants, $d = 6$ indicateurs et $y_{ij}$ la valeur de l'indicateur
$j$ pour l'enfant $i$. On definit pour chaque indicateur un seuil de privation
$z_j$. La variable de privation elementaire est :
\begin{equation}
  g_{ij} = \mathbf{1}\left[y_{ij} < z_j\right]
  \label{eq:privation}
\end{equation}

Le score de privation pondere de l'enfant $i$ est :
\begin{equation}
  c_i = \sum_{j=1}^{d} w_j \, g_{ij}
  \label{eq:score}
\end{equation}

Avec des poids egaux $w_j = 1/6$, le score $c_i$ varie entre 0 et 1. Un
enfant est qualifie de \textit{multidimensionnellement pauvre} si son score
de privation depasse le seuil inter-dimensionnel $k$ :
\begin{equation}
  \rho_k(y_i; z) =
  \begin{cases}
    1 & \text{si } c_i \geq k \\
    0 & \text{sinon}
  \end{cases}
  \label{eq:identification}
\end{equation}

Nous retenons $k = 1/3$, ce qui signifie qu'un enfant est considere comme
pauvre s'il est prive dans au moins deux indicateurs sur six (soit au moins
$1/3$ du score total). Ce seuil correspond a celui utilise par le PNUD pour
l'IPM mondial et est conforme aux recommandations de \textcite{alkire2013}.

\subsubsection{Etape 2 : agregation -- l'IPM-Enfant}

La mesure agregee $M_0$ est obtenue en multipliant l'incidence de la pauvrete
$H$ par son intensite moyenne $A$ :
\begin{equation}
  M_0 = H \times A
  \label{eq:ipm}
\end{equation}

L'incidence $H$ designe la proportion d'enfants multidimensionnellement
pauvres parmi l'ensemble des enfants enquetes :
\begin{equation}
  H = \frac{q}{n}
  \label{eq:incidence}
\end{equation}
ou $q = \sum_{i=1}^{n} \rho_k(y_i; z)$ est le nombre d'enfants pauvres.

L'intensite moyenne $A$ mesure la part moyenne des privations subies par les
enfants pauvres :
\begin{equation}
  A = \frac{1}{q} \sum_{i=1}^{n} \rho_k(y_i; z) \cdot c_i
  \label{eq:intensite}
\end{equation}

La mesure $M_0$ est donc l'esperance du score de privation pondere, calculee
sur l'ensemble de la population (et pas seulement sur les pauvres). Elle
satisfait la \textit{monotonicite dimensionnelle} : si un enfant pauvre acquiert
une privation supplementaire, $M_0$ augmente strictement.

\subsubsection{Decomposabilite par sous-groupes et par dimensions}

Une propriete cle de $M_0$ est sa \textit{decomposabilite} : la mesure
d'ensemble est la moyenne ponderee des mesures des sous-groupes. Pour un
groupe $\ell$ de taille $n_\ell$, on a :
\begin{equation}
  M_0 = \sum_{\ell} \frac{n_\ell}{n} \, M_0^\ell
  \label{eq:decomp_groupe}
\end{equation}

De meme, la contribution de chaque dimension $j$ a l'IPM-Enfant est :
\begin{equation}
  \text{Contribution}_j = \frac{w_j \, \sum_{i=1}^{n} \rho_k(y_i;z) \, g_{ij}}{q \cdot A}
  \label{eq:decomp_dim}
\end{equation}

Ces proprietes permettront d'analyser l'heterogeneite des resultats selon le
milieu de residence, le genre et la region, ainsi que d'identifier les
dimensions sur lesquelles les transferts ont le plus d'effet.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Donnees : les enquetes EHCVM I et II}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Presentation des enquetes harmonisees sur les conditions de vie
des menages}

Les Enquetes Harmonisees sur les Conditions de Vie des Menages (EHCVM) sont
realisees dans le cadre du programme statistique de l'UEMOA (Union Economique
et Monetaire Ouest-Africaine). Elles ont ete concues pour permettre des
comparaisons temporelles et spatiales entre les pays membres.

\textbf{L'EHCVM I (2018-2019)} constitue la premiere vague nationale au
Senegal \parencite{ansd2019}. Elle couvre l'ensemble des 14 regions du pays
et a enquete un echantillon representatif de menages a travers un plan de
sondage stratifie a deux degres -- strate (region x milieu) comme unite
primaire, puis menage comme unite finale. La base de donnees contient des
informations detaillees sur les caracteristiques demographiques, l'acces aux
services sociaux de base, les conditions de logement, les depenses de
consommation, et les sources de revenus incluant les transferts recus de
l'etranger.

\textbf{L'EHCVM II (2021-2022)} constitue la deuxieme vague \parencite{ansd2022}.
Elle a ete realisee selon le meme protocole d'echantillonnage, permettant la
reconstitution d'un pseudo-panel au niveau des zones de residence. La periode
d'enquete couvre les annees 2021 a 2022, offrant ainsi une fenetre temporelle
qui inclut les effets de la reprise economique post-Covid-19 et les evolutions
structurelles des flux migratoires.

\subsection{Construction de l'echantillon d'analyse}

\subsubsection{Population cible}

Notre unite d'analyse est l'enfant. Sont inclus dans l'echantillon tous les
enfants ages de 0 a 17 ans residant dans les menages enquetes dans les deux
vagues de l'EHCVM.

\subsubsection{Constitution du pseudo-panel}

En l'absence d'un panel strict -- les memes menages suivis dans les deux
vagues -- nous construisons un \textit{pseudo-panel} \parencite{deaton1997}.
La strategie consiste a apparier les cellules de cohorte definies par des
groupes d'age et des zones de residence, supposees stables entre les deux
vagues. Nous utilisons les identifiants de grappe disponibles dans les deux
bases pour relier les observations.

\subsubsection{Criteres d'inclusion et de nettoyage}

Les etapes de nettoyage suivantes sont appliquees :
\begin{enumerate}
  \item \textit{Restriction a l'age} : conservation des enfants de 0 a 17 ans
        presents dans les deux vagues ;
  \item \textit{Coherence des informations} : suppression des observations
        pour lesquelles plus de deux indicateurs de l'IPM-Enfant sont
        manquants ;
  \item \textit{Variables de traitement} : seuls les menages pour lesquels
        l'information sur les transferts recus est disponible dans les deux
        vagues sont retenus.
\end{enumerate}

\subsection{Variable de traitement : reception de transferts de migrants}

La variable de traitement $D_i$ est definie a partir de la section des
enquetes EHCVM relative aux transferts. Un menage est considere comme
\textit{traite} ($D_i = 1$) s'il a declare avoir recu des transferts provenant
d'un membre emigre au cours des 12 mois precedant l'enquete. Cette definition
est conforme a celle adoptee dans la litterature empirique africaine sur les
remittances \parencite{azam2016, combes2019}.

Deux statuts de traitement sont distingues. Le \textbf{traitement stable}
correspond au menage beneficiaire dans les deux vagues (traite persistant),
tandis que le \textbf{traitement entrant} designe le menage non-beneficiaire
en vague I devenu beneficiaire en vague II.

L'analyse principale porte sur le statut de beneficiaire tel que renseigne
dans chaque vague. Des analyses de sensibilite explorent la robustesse des
resultats selon la definition du traitement.

\subsection{Variables de l'IPM-Enfant dans les bases EHCVM}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Correspondance entre indicateurs IPM-Enfant et variables EHCVM}
  \label{tab:correspondance}
  \begin{tabular}{p{3cm}p{4.5cm}p{4.5cm}}
    \toprule
    Indicateur IPM       & Variable EHCVM I          & Variable EHCVM II \\
    \midrule
    Frequentation scolaire & Scolarisation actuelle    & Scolarisation actuelle \\
    Retard scolaire        & Age et niveau actuel      & Age et niveau actuel \\
    Suivi nutritionnel     & Consultation 12 derniers  & Consultation 12 derniers \\
                           & mois                      & mois \\
    Vaccination            & Carnet de vaccination     & Carnet de vaccination \\
    Eau potable            & Source d'eau de boisson   & Source d'eau de boisson \\
    Assainissement         & Type de toilettes         & Type de toilettes \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Covariables du modele de propension}

Les covariables retenues pour l'estimation du score de propension sont
selectionnees sur la base de deux criteres : (i) elles doivent etre des
determinants a la fois de la reception de transferts et du niveau de pauvrete
multidimensionnelle des enfants, et (ii) elles doivent etre observables
anterieurement ou simultanement a la decision de transfert, de sorte qu'elles
ne soient pas affectees par le traitement lui-meme.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Covariables du modele de propension}
  \label{tab:covariables}
  \begin{tabular}{p{4.5cm}p{7cm}}
    \toprule
    Groupe                        & Variables \\
    \midrule
    Caracteristiques du chef de menage
                                  & Age, sexe (feminin = 1), niveau d'education
                                    (aucun / primaire / secondaire et plus),
                                    statut matrimonial \\
    \midrule
    Composition du menage         & Taille du menage, ratio de dependance,
                                    nombre d'enfants de moins de 5 ans \\
    \midrule
    Localisation                  & Milieu de residence (urbain = 1),
                                    region administrative (14 regions) \\
    \midrule
    Actifs et patrimoine          & Possession de terres agricoles,
                                    acces a l'electricite \\
    \midrule
    Caracteristiques migratoires du menage
                                  & Presence d'un emigre dans le menage,
                                    nombre d'annees de migration \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section{Strategie d'identification causale : PSM combine a la double
difference}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

\subsection{Le cadre des resultats potentiels}

Pour formaliser le probleme causal, nous adoptons le cadre de Rubin
\parencite{angrist2009}. Pour chaque enfant $i$, on definit deux resultats
potentiels : $Y_i(1)$ l'IPM-Enfant si le menage recoit des transferts, et
$Y_i(0)$ l'IPM-Enfant si le menage n'en recoit pas. L'effet individuel du
traitement est $\tau_i = Y_i(1) - Y_i(0)$.

Le probleme fondamental de l'inference causale est qu'un seul de ces deux
resultats est observe pour chaque enfant. On observe :
\begin{equation}
  Y_i = D_i \cdot Y_i(1) + (1 - D_i) \cdot Y_i(0)
  \label{eq:observed}
\end{equation}

Le parametre d'interet est l'effet moyen du traitement sur les traites (ATT) :
\begin{equation}
  \tau_{ATT} = \E\left[Y_i(1) - Y_i(0) \mid D_i = 1\right]
  \label{eq:att}
\end{equation}

L'estimateur naif $\E[Y_i \mid D_i = 1] - \E[Y_i \mid D_i = 0]$ est biaise
car les menages beneficiaires et non-beneficiaires different systematiquement,
tant sur des caracteristiques observables qu'inobservables (biais de
selection).

\subsection{L'appariement par score de propension}

\subsubsection{Hypotheses d'identification du PSM}

Le PSM repose sur deux hypotheses fondamentales. La premiere est
l'\textbf{independance conditionnelle} (CIA) : conditionnellement aux
covariables observees $X_i$, les resultats potentiels sont independants du
statut de traitement,
\begin{equation}
  \left(Y_i(0),\, Y_i(1)\right) \perp D_i \mid X_i,
  \label{eq:cia}
\end{equation}
ce qui implique que, une fois controlees les caracteristiques observables,
la selection dans le traitement est aleatoire. La seconde est le
\textbf{support commun} (overlap) : pour chaque profil de covariables, il
existe une probabilite strictement positive d'etre traite ou non-traite,
\begin{equation}
  0 < P(D_i = 1 \mid X_i) < 1,
  \label{eq:overlap}
\end{equation}
ce qui garantit que l'appariement est realisable pour chaque traite.

\textcite{rosenbaum1983} ont montre que si la CIA est satisfaite pour $X_i$,
elle l'est egalement pour le \textit{score de propension} $p(X_i) = P(D_i = 1
\mid X_i)$, ce qui reduit le probleme de dimension de $\dim(X)$ a une seule
dimension.

\subsubsection{Estimation du score de propension par un modele probit}

Le score de propension est estime par un modele probit :
\begin{equation}
  p(X_i) = P(D_i = 1 \mid X_i) = \Phi\left(X_i'\hat{\beta}\right)
  \label{eq:probit}
\end{equation}
ou $\Phi$ est la fonction de repartition de la loi normale standard et
$\hat{\beta}$ le vecteur de coefficients estime par maximum de vraisemblance.
Le choix du probit est standard dans la litterature PSM
\parencite{caliendo2008} et robuste aux distributions non normales des
covariables discretes.

La qualite du modele de propension est evaluee par la statistique du Chi-deux
du rapport de vraisemblance, la courbe ROC et la verification graphique des
distributions de scores entre traites et temoins.

\subsubsection{Algorithmes d'appariement}

Nous implementons trois algorithmes d'appariement dont les resultats sont
compares pour verifier la robustesse :

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Appariement aux $k$ plus proches voisins} ($k$-NN) avec
        $k = 4$ et remplacement : chaque traite est apparie avec les 4
        non-traites dont le score de propension est le plus proche.
        L'estimateur de l'ATT est :
        \begin{equation}
          \hat{\tau}_{k\text{-NN}} = \frac{1}{n_T} \sum_{i \in \mathcal{T}}
          \left[Y_i - \frac{1}{k}\sum_{j \in \mathcal{N}(i)} Y_j\right]
          \label{eq:knn}
        \end{equation}
        ou $\mathcal{N}(i)$ est l'ensemble des $k$ plus proches voisins de $i$
        dans $\mathcal{C}$.

  \item \textbf{Appariement par noyau gaussien} : chaque traite est compare
        a une moyenne ponderee de l'ensemble des non-traites, avec des poids
        decroissant avec la distance en score de propension :
        \begin{equation}
          \hat{\tau}_{\text{kernel}} = \frac{1}{n_T} \sum_{i \in \mathcal{T}}
          \left[Y_i - \frac{\sum_{j \in \mathcal{C}} K\!\left(\frac{p_i - p_j}{h}\right) Y_j}
          {\sum_{j \in \mathcal{C}} K\!\left(\frac{p_i - p_j}{h}\right)}\right]
          \label{eq:kernel}
        \end{equation}
        ou $K(\cdot)$ est un noyau gaussien et $h$ la largeur de bande
        optimisee par validation croisee.

  \item \textbf{Appariement par rayon} (\textit{caliper matching}) : l'
        appariement est restreint aux non-traites dont le score se situe dans
        un rayon $\epsilon = 0{,}05$ autour du score du traite, eliminant les
        appariements de mauvaise qualite.
\end{enumerate}

\subsubsection{Tests d'equilibre apres appariement}

La qualite de l'appariement est evaluee par trois indicateurs complementaires.
Le premier est le \textit{standardised bias} (SB) de \textcite{rosenbaum1983},
\begin{equation}
  SB_j = 100 \cdot \frac{\bar{X}_{1j} - \bar{X}_{0j}}
  {\sqrt{0{,}5\left(V_{1j} + V_{0j}\right)}},
  \label{eq:sb}
\end{equation}
un $|SB| < 10$ indiquant un bon equilibre \parencite{caliendo2008}. Le
deuxieme est le test $t$ d'egalite des moyennes avant et apres appariement.
Le troisieme est la statistique pseudo-$R^2$ du modele de propension : un
$R^2$ faible apres appariement confirme que les covariables n'expliquent plus
le statut de traitement, signe d'un appariement reussi.

\subsection{La double difference}

\subsubsection{Principe et hypothese d'identification}

La methode de double difference (DD) exploite la dimension temporelle de nos
donnees -- les deux vagues EHCVM -- pour controler les effets fixes individuels
inobservables. L'estimateur DD compare l'evolution de l'IPM-Enfant entre les
deux periodes pour les menages traites par rapport aux non-traites :
\begin{equation}
  \hat{\tau}_{DD} = \underbrace{\left(\bar{Y}^1_{t=2} - \bar{Y}^1_{t=1}\right)}_{\text{variation traites}}
  - \underbrace{\left(\bar{Y}^0_{t=2} - \bar{Y}^0_{t=1}\right)}_{\text{variation temoins}}
  \label{eq:dd}
\end{equation}

L'hypothese fondamentale est celle des \textit{tendances paralleles} : en
l'absence du traitement, l'IPM-Enfant aurait evolue de maniere identique dans
les groupes traite et temoin :
\begin{equation}
  \E\left[Y_i(0)_{t=2} - Y_i(0)_{t=1} \mid D_i = 1\right]
  = \E\left[Y_i(0)_{t=2} - Y_i(0)_{t=1} \mid D_i = 0\right]
  \label{eq:parallel}
\end{equation}

Cette hypothese, non testable directement (en l'absence de periodes pre-
traitement multiples), est evaluee de maniere indirecte en verifiant l'equilibre
des tendances pre-traitement sur des variables correlees a l'IPM-Enfant.

\subsubsection{Formulation econometrique}

En notation econometrique, l'estimateur DD peut etre obtenu par la regression :
\begin{equation}
  Y_{it} = \alpha + \beta_1 D_i + \beta_2 \mathbf{1}[t=2] + \tau \cdot D_i \times
  \mathbf{1}[t=2] + \varepsilon_{it}
  \label{eq:reg_dd}
\end{equation}
ou $\alpha$ est une constante, $D_i$ l'indicateur de traitement, $\mathbf{1}[t=2]$
l'indicateur de la seconde periode, et $\tau$ le coefficient d'interet estimant
l'effet du traitement. Les erreurs standards sont robustes a l'heteroscedaticite
et groupees au niveau du menage.

\subsection{L'estimateur PSM-Double difference}

\subsubsection{Rationale de la combinaison}

La combinaison PSM-DD, introduite par \textcite{heckman1997} et
\textcite{heckman1998}, vise a neutraliser simultanement deux sources de biais.
D'une part, le PSM construit un groupe de controle dont les caracteristiques
observables ($X_i$) sont comparables a celles des traites, eliminant le biais
de selection sur les observables. D'autre part, la double difference soustrait
les differences permanentes entre traites et temoins, controlant ainsi les
caracteristiques inobservables stables dans le temps telles que la motivation
ou les reseaux sociaux.

La combinaison est donc preferable a chaque methode prise isolement :
le PSM seul ne controle pas les inobservables ; la DD seule ne garantit
pas la comparabilite des groupes sur les observables, et peut souffrir
d'une violation de l'hypothese de tendances paralleles si les caracteristiques
de depart different trop \parencite{smith2005}.

\subsubsection{L'estimateur PSM-DD}

L'estimateur PSM-DD est formule comme suit. Pour chaque enfant traite $i
\in \mathcal{T}$, on calcule la variation temporelle de son IPM-Enfant :
$\Delta Y_i = Y_{i,t=2} - Y_{i,t=1}$. L'ATT est ensuite estime en comparant
cette variation a celle d'un contrefactuel construit par appariement sur le
score de propension :
\begin{equation}
  \hat{\tau}_{PSM-DD} = \frac{1}{n_T} \sum_{i \in \mathcal{T}}
  \left[\Delta Y_i - \sum_{j \in \mathcal{C}(i)} w_{ij} \cdot \Delta Y_j\right]
  \label{eq:psm-dd}
\end{equation}
ou $\Delta Y_i = Y_{i,t=2} - Y_{i,t=1}$ est la variation intra-individuelle,
$\mathcal{C}(i)$ l'ensemble des temoins apparies pour le traite $i$ et $w_{ij}$
les poids d'appariement issus du PSM (tels que $\sum_{j \in \mathcal{C}(i)}
w_{ij} = 1$).

\subsubsection{Inferece statistique}

Les ecarts-types de $\hat{\tau}_{PSM-DD}$ sont calcules par \textit{bootstrap}
(1\,000 replications), conformement aux recommandations de
\textcite{caliendo2008}. Le bootstrap permet de tenir compte de la variabilite
liee a l'estimation du score de propension dans le calcul de la precision de
l'estimateur final.

\subsection{Analyses d'heterogeneite et de robustesse}

\subsubsection{Analyses d'heterogeneite}

Afin de verifier l'hypothese H2, nous estimons l'effet PSM-DD separement selon
le milieu de residence (urbain et rural), le genre de l'enfant (filles et
garcons), et chaque dimension de privation prise isolement.

\subsubsection{Tests de robustesse}

La robustesse des resultats est verifiee par trois types de tests. Le premier
porte sur la \textbf{sensibilite au choix d'algorithme d'appariement} : les
resultats obtenus avec les appariements $k$-NN ($k = 1$ et $k = 4$), par
noyau et par rayon sont compares. Le deuxieme est le \textbf{test des bornes
de sensibilite de Rosenbaum} \parencite{rosenbaum2002}, qui evalue dans quelle
mesure un facteur inobservable devrait modifier la probabilite de traitement
pour invalider les conclusions causales -- si les resultats restent significatifs
pour $\Gamma \geq 2$, ils sont consideres comme robustes. Le troisieme est un
\textbf{test placebo} : l'estimateur PSM-DD est re-estime en utilisant comme
variable de resultat des dimensions de bien-etre que les transferts ne devraient
pas affecter (actifs de long terme, caracteristiques du logement preexistantes) ;
des effets nuls sur ces placebo renforcent la validite de l'identification.

% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────
\section*{Conclusion du chapitre}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion du chapitre 2}
% ─────────────────────────────────────────────────────────────────────────────

Ce chapitre a presente l'architecture methodologique de la recherche articulee
autour de trois elements. Premierement, l'IPM-Enfant construit selon l'approche
Alkire-Foster avec six indicateurs repartis en trois dimensions (education,
sante, niveau de vie), un seuil inter-dimensionnel de $k = 1/3$ et une mesure
agregee $M_0 = H \times A$ decomposable par groupes et par dimensions.
Deuxiemement, les donnees des deux vagues de l'EHCVM (2018-2019 et 2021-2022)
qui constituent le socle empirique et permettent la constitution d'un pseudo-
panel. Troisiemement, la strategie d'identification PSM-DD qui combine
appariement par score de propension et double difference pour controler
simultanement les biais de selection observables et les effets fixes
inobservables stables dans le temps.

Le chapitre suivant presente les resultats empiriques de cette double strategie :
etat de la pauvrete multidimensionnelle des enfants senegalais, qualite de
l'appariement et estimation de l'effet causal des transferts de migrants.
