\section*{Conclusion et recommandations}
\addcontentsline{toc}{section}{Conclusion et recommandations}
\markboth{Conclusion et recommandations}{Conclusion et recommandations}

\subsection*{Synthèse des résultats}

Ce mémoire avait pour objectif d'évaluer l'impact causal des transferts de
migrants sur la pauvreté multidimensionnelle des enfants au Sénégal, en
exploitant les données des deux vagues de l'Enquête Harmonisée sur les
Conditions de Vie des Ménages (EHCVM I, 2018-2019 et EHCVM II, 2021-2022).
La stratégie d'identification combine l'appariement par score de propension
(PSM) et la double différence (PSM-DD), suivant \cite{heckman1997,heckman1998},
afin de contrôler simultanément les biais de sélection sur observables et
les effets fixes inobservables stables dans le temps.

Le premier résultat principal est le rejet net de l'hypothèse d'un effet
réducteur des transferts. L'estimateur PSM-DD fournit un ATT de $+0{,}073$
($p = 0{,}038$) sur l'incidence N-MODA et de $+0{,}051$ ($p = 0{,}097$) sur
l'incidence Alkire-Foster~: sur la période 2018-2021, la pauvreté
multidimensionnelle des enfants des ménages bénéficiaires stables a reculé
\emph{moins vite} que celle des enfants de ménages jamais bénéficiaires aux
caractéristiques initiales comparables. La direction de cet écart est robuste
au choix de la méthode d'appariement (k-NN, noyau Epanechnikov, caliper), mais
sa significativité statistique ne l'est pas -- elle disparaît notamment avec
l'appariement par caliper et au seuil inter-dimensionnel $k=1/2$ --, ce qui
interdit d'y voir un effet défavorable définitivement établi et commande de le
lire comme un faisceau d'indices.

Le second résultat concerne la décomposition par dimension N-MODA, qui éclaire
les mécanismes en jeu. L'éducation est la seule dimension au signe favorable
aux enfants des ménages bénéficiaires (ATT $= -0{,}029$, $p = 0{,}083$),
cohérente avec l'hypothèse d'un investissement prioritaire des transferts dans
la scolarisation \parencite{cox2003,bucheli2018}. À l'inverse, la protection
de l'enfant -- qui agrège l'absence d'acte de naissance, le travail des
enfants et la séparation d'avec les parents biologiques -- se dégrade
relativement chez les bénéficiaires (ATT $= +0{,}034$, $p = 0{,}051$),
signature des coûts non monétaires de l'absence du parent migrant
\parencite{cortes2007,davis2016}. L'écart défavorable global se concentre
par ailleurs sur le milieu rural, les garçons et la petite enfance (0-4 ans).

Trois mécanismes permettent d'interpréter ce constat. D'abord, la période
intervague est traversée par la crise de la COVID-19, qui a durement affecté
les revenus des diasporas~: les ménages structurellement dépendants des
transferts -- dont les montants médians par envoi restent modestes
(50\,000 FCFA selon l'EHCVM I, soit environ 76 euros) -- ont subi un choc
spécifique que les ménages jamais bénéficiaires n'ont pas connu. Ensuite, le
motif assurantiel des transferts \parencite{gubert2002} implique une sélection
dynamique résiduelle~: les ménages restés bénéficiaires jusqu'en 2021 sont
plausiblement ceux dont les besoins ont persisté, ce qui biaise l'ATT vers le
haut et suggère que l'effet causal réel est plus proche de zéro. Enfin, les
transferts s'accompagnent des coûts psychosociaux de l'absence parentale, que
la dimension protection capte directement.

Ces résultats conduisent à rejeter l'hypothèse H1 du mémoire~: les transferts
de migrants ne réduisent pas significativement la pauvreté multidimensionnelle
\textit{globale} des enfants au Sénégal sur l'horizon d'analyse retenu -- la
trajectoire relative des bénéficiaires est au contraire défavorable, quoique
non robuste. L'hypothèse H2 (hétérogénéité) est partiellement validée~: les
effets diffèrent nettement selon la dimension (éducation favorable vs
protection défavorable) et selon l'âge, sans différence significative entre
milieux de résidence. L'hypothèse H3 est confirmée~: la correction du biais
de sélection (SMD jusqu'à 0,66 avant appariement, $<0{,}05$ après) modifie
substantiellement l'inférence par rapport aux comparaisons naïves.

\subsection*{Recommandations de politique économique}

Sur la base des résultats obtenus, nous formulons les recommandations suivantes
à l'intention des décideurs politiques~:

\begin{enumerate}
  \item Renforcer la complémentarité transferts-éducation.
        L'effet favorable sur la dimension éducation suggère que les ménages
        bénéficiaires investissent préférentiellement les transferts dans la
        scolarisation. Les pouvoirs publics devraient amplifier ce canal en
        réduisant les coûts directs et indirects de la scolarisation (frais de
        transport, fournitures, uniformes) dans les communes d'émigration, afin
        que les transferts se traduisent en inscriptions effectives et en
        assiduité scolaire.

  \item Protéger les ménages dépendants des transferts contre les chocs
        affectant les diasporas.
        La trajectoire défavorable des bénéficiaires sur la période COVID
        suggère que la dépendance aux transferts constitue un facteur de
        vulnérabilité spécifique. Un mécanisme de protection sociale
        contracyclique, activable lors des crises frappant les principaux pays
        d'accueil de la diaspora, amortirait la transmission de ces chocs aux
        enfants des ménages récipiendaires.

  \item Réduire les coûts de transaction des transferts formels.
        Les frais élevés des canaux formels (banques, services de transfert)
        incitent à recourir aux canaux informels, réduisant la traçabilité et
        le volume des fonds atteignant les ménages vulnérables. Une politique
        de réduction des frais - via la concurrence régulatoire et l'expansion
        du mobile money - augmenterait les montants effectivement disponibles
        pour les investissements en capital humain.

  \item Cibler les ménages bénéficiaires dans les programmes d'investissement
        social.
        Les résultats suggèrent que les transferts n'éliminent pas les privations
        structurelles (eau, assainissement, santé). Les programmes d'accès à l'eau
        potable, à l'assainissement et aux soins de santé primaires devraient
        viser prioritairement les communes rurales d'émigration, en tirant parti
        du réseau associatif des diasporas (cofinancements OSIM) pour amplifier
        l'impact sur les dimensions les plus rigides.

  \item Améliorer le suivi statistique des transferts et de leurs usages.
        L'EHCVM renseigne le statut de bénéficiaire mais la mesure des montants
        transférés et de leurs usages reste imparfaite. Le renforcement du module
        migration des enquêtes ménages~- en s'inspirant des enquêtes MICS et
        DHS~- permettrait d'identifier les canaux d'investissement et d'orienter
        les politiques migratoires vers les usages à fort impact sur le bien-être
        infantile.
\end{enumerate}

\subsection*{Limites de l'étude}

Notre travail comporte plusieurs limites qu'il convient de souligner. La
première tient au panel non parfaitement cylindré~: si 85,6\,\% des
ménages de l'EHCVM I ont été retrouvés en 2021-2022 (variable \texttt{PanelHH}),
l'attrition est sélective sur les covariables (ménages urbains, aisés et de
petite taille surreprésentés parmi les perdus). Elle n'est toutefois que
faiblement liée au statut de traitement ($p = 0{,}099$), ce qui limite le
risque de biais d'attrition différentiel, au prix d'une généralisabilité
restreinte pour les ménages urbains les plus mobiles.

La deuxième limite concerne la définition du traitement~: le statut stable
(bénéficiaire aux deux vagues vs jamais bénéficiaire) conditionne
l'appartenance au groupe de traitement sur le comportement de transfert
postérieur à la période de base. Combinée au motif assurantiel des transferts,
cette définition expose l'estimateur à une sélection dynamique résiduelle --
les ménages restés bénéficiaires étant plausiblement ceux dont les besoins
ont persisté -- que l'appariement sur les caractéristiques de 2018 ne corrige
pas. La variable de traitement est par ailleurs déclarée et peut être sujette
à des erreurs de classification, notamment une sous-déclaration des
transferts informels.

La troisième limite est relative à la dimension nutrition~: faute de
variables harmonisées sur la diversité alimentaire et la sécurité alimentaire
entre les deux vagues, cette dimension repose partiellement sur des modules
différents, ce qui peut introduire un bruit de mesure entre les périodes et
atténuer l'effet détectable sur cette dimension.

Enfin, la période d'analyse 2018-2021 est traversée par la crise
COVID-19, qui constitue un choc agrégé pouvant masquer des effets structurels
des transferts sur plusieurs dimensions simultanément. Une évaluation sur une
période sans perturbation exogène majeure pourrait révéler des effets différents.

\subsection*{Perspectives de recherche}

Ce travail ouvre plusieurs perspectives. Une première piste consiste à
analyser les effets à long terme lorsque les ménages de l'EHCVM
pourront être suivis sur trois vagues ou plus~: l'effet sur l'éducation pourrait
se consolider et déborder vers d'autres dimensions à mesure que les enfants
scolarisés progressent dans le système scolaire.

Une deuxième piste porte sur l'identification des mécanismes de
transmission~: des données sur les dépenses intra-ménage et les usages des
transferts permettraient de quantifier la part effectivement affectée à
l'alimentation, à la santé ou à l'éducation des enfants, et donc de distinguer
les canaux d'investissement des canaux de consommation.

Troisièmement, l'extension à d'autres pays de l'UEMOA disposant de
données EHCVM (Côte d'Ivoire, Burkina Faso, Mali, Niger, Togo) permettrait une
analyse comparative pour identifier les facteurs institutionnels - coût des
transferts, offre de services publics, intensité migratoire - qui amplifient
ou atténuent l'effet des remittances sur la pauvreté multidimensionnelle des
enfants.

Enfin, une approche par variables instrumentales exploitant des chocs
exogènes sur les revenus des migrants (taux de change, crises économiques dans
les pays d'accueil) constituerait une alternative robuste à la stratégie PSM-DD
pour contrôler la sélection sur inobservables variant dans le temps.
