\section*{Introduction générale}
\addcontentsline{toc}{section}{Introduction générale}
\markboth{Introduction générale}{Introduction générale}

Le Sénégal, à l'instar de nombreux pays d'Afrique subsaharienne, se caractérise
par une dépendance structurelle aux transferts de fonds envoyés par sa diaspora.
Selon la Banque mondiale \parencite{worldbank2023}, ces flux représentent entre
10 et 12\% du produit intérieur brut sénégalais, dépassant largement les
investissements directs étrangers et l'aide publique au développement. Cette
réalité traduit l'ampleur des liens économiques qui unissent les ménages
sénégalais à leurs membres établis à l'étranger -- en France, en Italie, en
Espagne, aux États-Unis et dans de nombreux autres pays. La diaspora sénégalaise,
estimée à plus de trois millions de personnes \parencite{ndiaye2013}, constitue
ainsi un acteur économique majeur dont les envois de fonds conditionnent le
quotidien de plusieurs centaines de milliers de ménages.

Parallèlement, la pauvreté infantile demeure l'un des défis les plus pressants
du développement sénégalais. Selon les résultats de l'Enquête Harmonisée sur
les Conditions de Vie des Ménages de 2021-2022 \parencite{ansd2022}, près de
37,5\% de la population sénégalaise vit en dessous du seuil de pauvreté
monétaire national, avec de fortes disparités entre milieux urbain et rural.
Mais au-delà de la dimension monétaire, les enfants subissent des privations
cumulées dans des domaines fondamentaux pour leur développement : l'accès à
l'éducation, aux soins de santé, à l'eau potable et à l'assainissement. Ces
privations multiples, qui échappent aux mesures traditionnelles basées sur le
revenu ou la consommation, ont des conséquences durables sur le capital humain
et les perspectives d'avenir des générations futures.

La question de l'impact des transferts de migrants sur le bien-être des enfants
se situe à la jonction de ces deux réalités. Si plusieurs travaux ont documenté
l'effet des remittances sur la scolarisation \parencite{cox2003, acosta2011},
la santé \parencite{hildebrandt2005, amuedo2007} ou la consommation des ménages
\parencite{adams2005, yang2008}, l'analyse de leur impact sur la pauvreté
multidimensionnelle des enfants -- entendue comme la privation simultanée dans
plusieurs dimensions du bien-être -- reste insuffisamment explorée dans le
contexte sénégalais. Cette lacune est d'autant plus notable que les bases de
données disponibles offrent désormais des opportunités méthodologiques inédites
pour aborder cette question de manière rigoureuse.

La principale difficulté méthodologique tient au biais de sélection~: les ménages
bénéficiaires de transferts diffèrent systématiquement des non-bénéficiaires sur
des caractéristiques observables et inobservables, rendant toute comparaison naïve
biaisée (voir section~\ref{sec:revue} pour une revue détaillée).

Pour surmonter cette difficulté, le présent travail combine deux méthodes
d'évaluation d'impact : l'appariement par score de propension (PSM), introduit
par \cite{rosenbaum1983} et opérationnalisé par \cite{heckman1997},
et la méthode de la double différence (DD). La disponibilité de deux vagues de l'Enquête Harmonisée sur les Conditions
de Vie des Ménages -- l'EHCVM I (2018-2019) et l'EHCVM II (2021-2022) --
constitue une opportunité unique pour mettre en œuvre cette stratégie
d'identification combinée. L'EHCVM II ayant suivi effectivement 86\,\% des
ménages de la première vague (6\,127 ménages identifiés par la variable
\texttt{PanelHH}), il est possible d'observer les mêmes unités avant et après,
ce qui renforce la crédibilité de l'hypothèse de tendances parallèles et
permet de contrôler simultanément les biais de sélection observables et les
effets fixes inobservables stables dans le temps.

\bigskip

Question de recherche. Dans quelle mesure les transferts de migrants
réduisent-ils la pauvreté multidimensionnelle des enfants au Sénégal ?

\bigskip

Objectif général. Ce mémoire vise à évaluer l'impact causal des
transferts de migrants sur la pauvreté multidimensionnelle des enfants au Sénégal,
à partir des données EHCVM I et II, en mobilisant une approche PSM combinée
à la double différence.

\medskip

Objectifs spécifiques :
\begin{enumerate}
  \item Construire un Indice de Pauvreté Multidimensionnelle adapté aux enfants
        sénégalais (IPM-Enfant), en suivant l'approche d'Alkire-Foster
        \parencite{alkire2011}, à partir des dimensions de l'éducation, de la
        santé et du niveau de vie ;
  \item Analyser l'évolution de la pauvreté multidimensionnelle des enfants entre
        les deux vagues de l'EHCVM (2018-2019 et 2021-2022), en distinguant les
        milieux de résidence et les régions ;
  \item Estimer l'effet causal des transferts de migrants sur l'IPM-Enfant à
        l'aide de l'estimateur PSM-Double différence, et analyser
        l'hétérogénéité des effets selon le milieu de résidence, le genre de
        l'enfant et la dimension de privation.
\end{enumerate}

\medskip

Hypothèses de recherche :
\begin{enumerate}
  \item[H1] Nous testons si les transferts de migrants exercent un effet causal
            négatif et statistiquement significatif sur la pauvreté multidimensionnelle
            des enfants, après correction du biais de sélection par l'appariement PSM.
            L'alternative nulle est l'absence d'effet mesurable, ce qui peut résulter
            de montants insuffisants, de délais de transmission ou de barrières
            structurelles limitant la conversion des ressources monétaires en
            réductions de privations.
  \item[H2] Nous testons si l'effet des transferts est hétérogène selon les
            dimensions de la pauvreté et le milieu de résidence. En particulier,
            l'éducation et la santé peuvent être des canaux d'investissement
            prioritaires, tandis que les dimensions liées aux infrastructures
            collectives (eau, assainissement) peuvent rester insensibles aux
            transferts privés en l'absence d'offre publique adéquate.
  \item[H3] La combinaison PSM-Double différence produit des estimations de l'effet
            causal moins biaisées que les approches naïves, en contrôlant à la fois
            la sélection observée et les facteurs inobservables stables dans le temps.
\end{enumerate}

\bigskip

Ce mémoire s'articule en sept parties. La section 1 dresse une revue de
la littérature sur les transferts de migrants, la pauvreté multidimensionnelle des
enfants et les méthodes d'évaluation d'impact, en identifiant les lacunes auxquelles
ce travail entend répondre. La section 2 présente les données EHCVM I et II
ainsi que le cadre méthodologique : construction de l'IPM-Enfant (Alkire-Foster et
MODA), et stratégie d'identification PSM-Double différence. La section 3
expose les statistiques descriptives sur la pauvreté multidimensionnelle des enfants
et les caractéristiques des ménages bénéficiaires. La section 4 présente
les résultats des estimations PSM-DD. La section 5 discute la robustesse
des résultats et l'hétérogénéité des effets. La section 6 conclut et
formule des recommandations de politique économique.
