\section*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{section}{Remerciements}

La réalisation de ce mémoire de fin d'études n'aurait pas été possible sans
le concours de nombreuses personnes à qui je tiens à exprimer ma profonde
gratitude.

Mes remerciements les plus sincères vont en premier lieu à mon directeur de
mémoire, dont les orientations rigoureuses, la disponibilité et les conseils
éclairés ont guidé chaque étape de ce travail. Sa rigueur scientifique et
son exigence intellectuelle ont été pour moi une source d'émulation constante.

Je remercie également l'ensemble du corps enseignant de l'École Nationale de
la Statistique et de l'Analyse Économique (ENSAE Pierre Ndiaye) pour la
qualité de la formation dispensée tout au long de ces années. Les enseignements
reçus ont constitué le socle sur lequel repose la démarche méthodologique de
cette étude.

Mes remerciements s'adressent aussi à l'Agence Nationale de la Statistique
et de la Démographie (ANSD) pour avoir mis à disposition les bases de données
des Enquêtes Harmonisées sur les Conditions de Vie des Ménages (EHCVM I et II),
sans lesquelles ce travail empirique n'aurait pu être mené.

Je tiens à exprimer ma reconnaissance à mes camarades de promotion pour les
échanges fructueux, les moments de solidarité et l'ambiance de travail
stimulante qui ont marqué ces années de formation à l'ENSAE.

Enfin, je rends hommage à ma famille, et plus particulièrement à mes parents,
Ousmane TRAORÉ et Djénébou COULIBALY, dont le soutien moral et les sacrifices
consentis ont été le moteur de ma persévérance. Ce travail leur est dedié.

Que tous ceux qui, de près ou de loin, ont contribué à l'aboutissement de
ce mémoire trouvent ici l'expression de ma sincère reconnaissance.
