\section*{Résumé}
\addcontentsline{toc}{section}{Résumé}

Ce mémoire évalue l'impact causal des transferts de migrants sur la pauvreté
multidimensionnelle des enfants au Sénégal à partir des deux vagues de l'Enquête
Harmonisée sur les Conditions de Vie des Ménages (EHCVM I, 2018-2019 et EHCVM II,
2021-2022). La stratégie d'identification combine l'appariement par score de
propension (PSM) et la double différence (estimateur PSM-DD de Heckman et al.,
1997-1998), permettant de contrôler simultanément les biais de sélection sur
observables et les effets fixes inobservables stables dans le temps.

La pauvreté multidimensionnelle des enfants est mesurée principalement selon
l'approche N-MODA (7 dimensions, seuil $k=4$, groupes d'âge 0-4, 5-14 et
15-17 ans), complétée par l'approche Alkire-Foster comme mesure de robustesse
(6 indicateurs, seuil $k=1/3$, poids égaux). En 2018-2019, l'incidence de la
pauvreté multidimensionnelle des enfants atteint 63,8\,\% selon la N-MODA
($A = 70{,}2\,\%$, $M_0 = 0{,}448$) et 62,0\,\% selon l'approche AF~; elle
recule à 55,9\,\% et 56,3\,\% respectivement en 2021-2022. Le traitement est
défini de façon stable~: ménages bénéficiaires de transferts internationaux
aux deux vagues (681 ménages) contre ménages jamais bénéficiaires (3\,981),
les switchers étant exclus de l'analyse causale.

Contrairement à l'hypothèse d'un effet réducteur, l'estimateur PSM-DD fournit
un ATT de $+0{,}073$ ($p = 0{,}038$) sur l'incidence N-MODA et de $+0{,}051$
($p = 0{,}097$) sur l'incidence Alkire-Foster~: sur la période 2018-2021,
marquée par la crise de la COVID-19, la pauvreté multidimensionnelle des
enfants des ménages bénéficiaires a reculé \emph{moins vite} que celle des
enfants de ménages comparables jamais bénéficiaires. La direction de cet écart
est robuste au choix de la méthode d'appariement (k-NN, noyau Epanechnikov,
caliper), mais pas sa significativité statistique, ce qui commande une
interprétation prudente~: dépendance aux transferts comme facteur de
vulnérabilité face au choc COVID sur les revenus des diasporas, sélection
dynamique résiduelle liée au motif assurantiel des transferts, et coûts de
l'absence parentale.

La décomposition par dimension éclaire ces mécanismes~: l'éducation est la
seule dimension au signe favorable aux bénéficiaires (ATT $= -0{,}029$,
$p = 0{,}083$), cohérente avec un investissement prioritaire des transferts
dans la scolarisation, tandis que la protection de l'enfant -- qui inclut la
séparation d'avec les parents -- se dégrade relativement (ATT $= +0{,}034$,
$p = 0{,}051$). L'écart défavorable se concentre sur le milieu rural, les
garçons et les enfants de 0-4 ans.

Ces résultats suggèrent que les transferts de migrants au Sénégal ne
constituent pas, à eux seuls, un instrument de réduction de la pauvreté
multidimensionnelle des enfants -- la dépendance à leur égard pouvant même
devenir un facteur de vulnérabilité en période de crise -- et plaident pour
des politiques combinant réduction des coûts de transaction, protection
sociale contracyclique des ménages récipiendaires et renforcement de la
complémentarité entre transferts privés et services publics.

\bigskip

\noindent Mots-clés : pauvreté multidimensionnelle des enfants, N-MODA,
transferts de migrants, Sénégal, EHCVM, appariement par score de propension (PSM),
double différence (DD), Alkire-Foster.
