\section{Validité de l'hypothèse de tendances parallèles et tests complémentaires}
\label{ann:A}

\subsection{Discussion de l'hypothèse de tendances parallèles}

L'estimateur de double différence (DD) repose sur l'hypothèse que, en l'absence
de traitement, les trajectoires de pauvreté multidimensionnelle des ménages
bénéficiaires ($D=1$) et jamais bénéficiaires ($D=0$) auraient suivi des tendances
parallèles entre 2018 et 2021. Cette hypothèse est fondamentalement
non testable directement sur la période d'intérêt, puisqu'on n'observe pas
le contrefactuel des ménages traités. Plusieurs éléments permettent néanmoins
d'en apprécier la plausibilité.

\subsubsection{Argument de l'appariement}

Le PSM est précisément conçu pour rendre l'hypothèse de tendances parallèles
plus crédible~: en conditionnant sur le score de propension, on sélectionne
des ménages jamais traités qui, au moment $t=0$, sont statistiquement
indiscernables des ménages traités sur l'ensemble des covariables observables.
Après appariement k-NN au niveau ménage ($k=4$, avec remise), toutes les
différences standardisées (SMD) sont inférieures à 0,05 en valeur absolue
(tableau~\ref{tab:balance}), ce qui signifie que les
groupes appariés partagent des niveaux initiaux de dépense par tête, de
composition du ménage et de milieu de résidence très proches.
Des ménages similaires sur ces dimensions sont susceptibles de connaître des
tendances de pauvreté communes en l'absence de transferts. Cette condition
est nécessaire mais non suffisante~: elle ne protège pas contre une sélection
dynamique sur des chocs postérieurs à 2018, discutée comme limite en
conclusion.

\subsubsection{Test placebo sur les ménages jamais traités}

Bien que l'EHCVM ne dispose pas d'une vague antérieure à 2018 permettant un
test formel en deux périodes pré-traitement, on peut conduire un test placebo
indirect. En restreignant l'échantillon aux ménages jamais traités ($D=0$ aux
deux vagues) et en affectant aléatoirement un faux statut de traitement à
14,6\,\% d'entre eux (proportion observée de ménages traités stables), on
estime la DD sur ce pseudo-traitement. Si les trajectoires des ménages
comparables sont bien parallèles, l'ATT placebo doit être statistiquement nul
et l'ATT réel doit se situer dans la queue de la distribution placebo pour
être interprétable comme un signal.

Le tableau~\ref{tab:placebo} rapporte les résultats de 200 répétitions de cette
procédure (script \texttt{09\_placebo\_attrition.do}).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Distribution des ATT placebo (200 réplications, faux traitement aléatoire)}
  \label{tab:placebo}
  \begin{tabular}{lcc}
    \toprule
    Statistique & Pauvreté AF & Pauvreté N-MODA \\
    \midrule
    ATT placebo moyen            & $-0{,}001$ & $-0{,}003$ \\
    Écart-type                   & $0{,}022$  & $0{,}025$  \\
    Fraction $|$ATT$|$ $>$ 0,05 & 2,5\,\%    & 4,0\,\%    \\
    \midrule
    ATT réel (tableau~\ref{tab:psmdd_att}) & $+0{,}051$ & $+0{,}073$ \\
    Rang dans la distribution placebo      & 99\textsuperscript{e} centile & 100\textsuperscript{e} centile \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item \textit{Note :} Faux traitement affecté aléatoirement à 14,6\,\% des ménages
    jamais traités ($D=0$ aux deux vagues). Sans pondération par poids d'enquête.
    La distribution des ATT placebo est centrée sur zéro, ce qui est cohérent avec
    des tendances communes parmi les ménages non traités.
  \end{tablenotes}
\end{table}

La distribution des ATT placebo est centrée sur zéro dans les deux cas,
avec un écart-type de 0,022 à 0,025~: parmi les ménages jamais traités, des groupes
constitués au hasard suivent bien des trajectoires parallèles. L'ATT réel
($+0{,}051$ et $+0{,}073$) se situe aux 99\textsuperscript{e} et
100\textsuperscript{e} centiles de la distribution placebo~: l'écart de
trajectoire mesuré entre bénéficiaires stables et témoins appariés est donc
très improbable sous l'hypothèse d'une simple fluctuation d'échantillonnage,
ce qui conforte sa lecture comme un signal réel -- dont l'interprétation
causale reste, elle, conditionnée aux mécanismes discutés en
section~\ref{sec:discussion}.

\subsection{Résultats PSM avec différentes méthodes d'appariement}

Le tableau~\ref{tab:psm_methodes} (section~\ref{subsec:psmdd}) présente les
ATT obtenus avec les trois méthodes d'appariement (k-NN, noyau Epanechnikov,
caliper), toutes mises en œuvre au niveau ménage sur le même score de
propension. Les trois méthodes produisent des ATT positifs~; pour le N-MODA,
la significativité statistique n'est acquise que pour le k-NN
($p = 0{,}038$) et, marginalement, le noyau ($p = 0{,}066$), tandis qu'elle
disparaît avec le caliper ($p = 0{,}131$). Le caliper sans remise, qui
n'apparie que 582 paires et écarte les traités sans contrepartie proche, est
le plus exigeant en support commun~; la stabilité du signe sur les trois
méthodes reste l'enseignement principal.

\subsection{Analyse de l'attrition différentielle}

Le panel vrai mobilise 6\,127 des 7\,156 ménages de l'EHCVM~I (taux de suivi
de 85,6\,\%, variable \texttt{PanelHH}). Parmi les 6\,427 ménages comptant des
enfants de 0 à 17 ans, 5\,643 sont retrouvés dans le panel et 784 sont perdus.
Le tableau~\ref{tab:attrition} compare leurs caractéristiques de base (script
\texttt{09\_placebo\_attrition.do}).

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparaison ménages suivis et ménages perdus (attrition, EHCVM I)}
  \label{tab:attrition}
  \begin{tabular}{lcccc}
    \toprule
    Variable & Suivis ($n=5\,643$) & Perdus ($n=784$) & SMD & $p$-val. \\
    \midrule
    Log dépense par tête   & 12,92 & 13,24 & $-0{,}52$ & $<$0,001 \\
    Taille du ménage       & 10,27 & 8,15  & $+0{,}39$ & $<$0,001 \\
    Chef féminin (\%)      & 24,2  & 39,9  & $-0{,}34$ & $<$0,001 \\
    Milieu urbain (\%)     & 49,8  & 71,7  & $-0{,}46$ & $<$0,001 \\
    Âge du chef (années)   & 51,9  & 49,6  & $+0{,}16$ & $<$0,001 \\
    \midrule
    Bénéficiaires 2018 ($D$, \%) & 21,9 & 26,9 & $-0{,}12$ & 0,004 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \begin{tablenotes}
    \small
    \item SMD : différence standardisée moyenne. Ménages avec enfants de
    l'EHCVM I~; suivis = retrouvés dans le panel vrai en 2021.
  \end{tablenotes}
\end{table}

L'attrition n'est pas aléatoire~: les ménages perdus sont nettement plus
urbains, plus aisés, de plus petite taille et plus souvent dirigés par une
femme -- le profil classique de la mobilité résidentielle urbaine, cohérent
avec le taux d'attrition urbain plus élevé documenté au
tableau~\ref{tab:panelhh}. La dernière ligne montre en outre que la
probabilité d'être perdu de vue est corrélée au statut de bénéficiaire de
2018 (26,9\,\% contre 21,9\,\%, SMD $=-0{,}12$, $p = 0{,}004$)~: les ménages
bénéficiaires sortent un peu plus souvent du panel, ce qui est cohérent avec
une mobilité accrue des ménages liés à la migration. Si les bénéficiaires
perdus de vue avaient connu des trajectoires plus favorables que ceux restés
observables, l'ATT serait biaisé vers le haut~; l'ampleur modérée du
différentiel (5 points de pourcentage) borne ce risque, mais il s'ajoute aux
raisons de lire l'écart défavorable estimé comme une borne haute. La portée
externe des résultats reste par ailleurs restreinte aux ménages sédentaires.
